<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ariel_Percy_Molina_Pimentel_El_Molinario | La Vanguardia</title>
    <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/ariel_percy_molina_pimentel_el_molinario/</link>
      <atom:link href="https://lavanguardia.netlify.app/author/ariel_percy_molina_pimentel_el_molinario/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Ariel_Percy_Molina_Pimentel_El_Molinario</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es-bo</language><copyright>© 2022</copyright><lastBuildDate>Thu, 06 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://lavanguardia.netlify.app/img/laVanguardia-small.png</url>
      <title>Ariel_Percy_Molina_Pimentel_El_Molinario</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/ariel_percy_molina_pimentel_el_molinario/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Es bueno obligar a preocuparnos</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/vacunas-vs-mitos/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/vacunas-vs-mitos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Después de la promulgación del decreto supremo que obligaba a las instituciones públicas y privadas el requerir a las personas que deseen ingresar a sus instalaciones, la presentación del carnet de vacunación, las filas en los puntos de vacunación se incrementaron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces surgieron las protestas por la cantidad de tiempo que debían esperar para ser vacunados. Lo que sucede es que la idiosincrasia boliviana hace que solo ante la urgencia sea esta temporal o legal, movilice su actuar respecto a algún requisito, beneficio, o deber. Alguien ya dijo que, sino se pidiera el certificado de sufragio para realizar transacciones bancarias, tal vez la asistencia a las urnas mostraría otro nivel de participación en las elecciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De igual forma, de diciembre a enero, las filas para obtener la cédula de identidad crecen, no es que todas pierdan su vigencia justo en estos meses, sucede que para irse de vacaciones o inscribir a los niños al colegio &lt;em&gt;(no es requisito)&lt;/em&gt; quieren obtener este documento y justo en este periodo, si usted requiere una cédula de identidad en otro mes, las oficinas para recabarlo están poco menos que desiertas, pero no se acude y se protesta. Otro ejemplo lo tiene a tiempo de hacer la inspección técnica vehicular &lt;em&gt;(que no tiene nada de técnica)&lt;/em&gt;, pese a que siempre se extiende el periodo para realizarla, las filas existirán al final de éste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero estamos en época de pandemia, y los números de vacunados por día desde la promulgación del decreto se incrementaron favorablemente, empero tras la postergación del requisito mencionado en la primera parte de este artículo, se espera que la afluencia a los puntos de vacunación baje, pero solo hasta llegar al número aceptable por el que el ritmo sea el esperado, sin trasnochados o amanecidos en las filas. Esperemos que sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y los demás que no piensan vacunarse, que se oponen religiosamente, ¿acaso podrán justificar el deceso de sus fieles en ese rechazo a la vida con la estigmatización de la vacuna?, ¿hasta donde alcanza el pensar que es la voluntad de Dios respecto a su salud que, al dejarse estar no se estarían oponiendo al regalo del libre albedrío? Pero no es novedad que anteponga el dogma a la vida, recuerdo que estaban &lt;em&gt;(o están)&lt;/em&gt; prohibidas las transfusiones de sangre, prefieren la muerte de un ser querido que ser condenados por su iglesia. Y los pastores extraviados en épocas difíciles, con los diezmos recaudados no necesitan salir a trabajar a diario, por su puesto que no se exponen al &lt;strong&gt;covid-19&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que la hipocresía abunda en el ser humano, conocí alguien que llegando a su oficina escuchaba canciones religiosas que según él le colmaban de paz, y luego lo único que llenaba eran sus bolsillos con los billetes que le dejaban por los &lt;em&gt;“favores”&lt;/em&gt; que hacía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos buscan pertenecer a algún sitio, a alguna comunidad por ejemplificar algo, y claro ante la muy bien ganada mala fama de la iglesia católica, ha surgido desde los noventa &lt;em&gt;(me parece)&lt;/em&gt; todas esas iglesias protestantes, que cambiaron el besar la mano del cura, por el abrazo de los hermanos, para luego encerrarte en moralidades bajo pena de expulsión tras repudios colectivos que le han quitado nuevamente, a la razón y al sentido común el papel protagónico en la cotidianidad que deberían tener todas las mujeres y hombres, que necesitados de milagros han sido adoctrinados, y costará mucho demostrarles que la ciencia no es enemiga de la fe, al contrario de ella que rechaza lo contrastable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si está en riesgo el bien común, no pueden prevalecer los derechos individuales a los colectivos. La pandemia amenaza a cada uno de los habitantes y la vacunación está para disminuir el riesgo de hospitalización y/o muerte. Por ello, en respeto a la Constitución, no se puede obligar a vacunarse al que no quiere, pero el Gobierno debe garantizar la salud de su población con políticas públicas que busquen la prevalencia del interés común &lt;em&gt;(como el decreto mencionado)&lt;/em&gt;, finalmente la presión para no exigir el carnet de vacunación no está provista en su mayor parte por grupos religiosos, sino por aquellos que no quieren vacunarse y no saben por qué, pero estoy seguro que harán su fila para recibirla si se vuelve a inquietar su modorra preocupación por la salud. Por ello es bueno obligar a preocuparnos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por:&lt;br&gt;
Ariel Percy Molina Pimentel “&lt;strong&gt;El Molinario&lt;/strong&gt;”&lt;br&gt;
Abogado y Militante &lt;strong&gt;MAS – IPSP&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Miembro Colectivo &lt;strong&gt;“&lt;em&gt;La Vanguardia&lt;/em&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> Valverde: Lo de los ítems fantasmas no es de hoy, es una costumbre</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/valverde/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/valverde/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde hace mucho, la voz de la elite cruceña es evocada de los viscerales remilgos de Carlos Valverde. El caso denominado ítems fantasmas en el municipio cruceño viene denudando costumbres que según el mencionado trascienden la actualidad, cuyos orígenes se remontarían hace un par de quindenios. Señaló en sus alocuciones que esa práctica no fue criticada y al contrario de lo que se pensaría, es aceptada por la población cruceña que a sabiendas que todo tiene un precio, dimite a alguno de sus derechos por un espacio laboral en el Gobierno Autónomo Municipal de Santa Cruz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El orgullo de la cruceñidad se sustenta en un aparente desarrollo económico abierto para todos sus habitantes, sin embargo, el sueño oriental termina cuando comienzan a surgir nuevos actores sociales que pueden remplazar el poderío económico de los grandes terratenientes, por lo que éstos desplazan a los no cruceños a barrios populares y eliminan cualquier oportunidad de sustitución de clases sociales. Frente a cualquier suceso, para ellos lo importante es mantener los lazos tradicionales de las logias, por ellas mueven recursos económicos y espacios laborales en la capital cruceña, nótese que se unen más, si para evitar la investigación de un caso de corrupción se desnuda lo planteado, verbigracia abrogación de la Ley Nº 1386.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su programa emitido en la noche del pasado 6 de diciembre, Valverde crucificó a Jhonny Fernández, Alcalde del GAM — Santa Cruz, dejando entrever que no debió denunciar que el Fiscal Departamental haya rechazado la denuncia que éste había presentado hace meses por el caso ítems fantasmas, porque según Valverde esto provocó que vayan a Santa Cruz fiscales de otros departamentos y a tiempo de despotricar aquello, indicó que no pueden ir a su ciudad personas que no sean cruceñas; entre líneas puede denotarse que nadie puede meter sus narices en asuntos cruceños, pero cruceños en el entendido que solo serían todos los que conforman de alguna manera estas élites cruceñas y los clanes familiares cuyos intereses económicos no pueden ser afectados.
Para Valverde no importa si el Fiscal Departamental de Santa Cruz, tenga vínculos familiares con los implicados en el caso de corrupción a descubrirse como el más grande de su historia, no importa porque ante la defensa de sus autoridades, jamás puede ponerse en duda la maquinaria de sus demandas que, disfrazadas en reivindicaciones regionales solo buscan proteger la hegemonía económica de los potentados que se sienten amenazados por el desarrollo acelerado de las clases populares de aquella ciudad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;2.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Valverde no importa por sí solo, sino los trascendidos que surgen a partir de ello: ¿un revocatorio para el alcalde?, tal fue la ofensa a sus élites por permitir que bajen fiscales de La Paz, que pretende desestabilizar su propio municipio. ¿Quedará duda alguna de que éste método no es utilizado por la élite cruceña, cuando su cruceñidad es afectada?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ariel Percy Molina Pimentel “&lt;strong&gt;El Molinario&lt;/strong&gt;”&lt;br&gt;
Abogado y Militante &lt;strong&gt;MAS – IPSP&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Miembro Colectivo &lt;strong&gt;“&lt;em&gt;La Vanguardia&lt;/em&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los menos, los otros y los más del Paro Cívico</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/los-menos/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/los-menos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En La Paz: de dos tipos, unos los menos, sin querer hacer las valijas miran de reojo la visa a &lt;em&gt;“miami”&lt;/em&gt; les ha visitado algún recuerdo de mala consciencia, se apuran a preguntar si los otros contratados ya llegarán al punto. Estos otros, en evidente laburo ejerciendo el derecho de recibir unos pesos por el esfuerzo de pararse ahí sin necesidad ni obligación de saber por qué lo hacían, bastaba con cumplir la encomienda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin el chantaje docente estudiantil, carecen de masa los menos. Los ediles sabían que el ir y estar bastaba, no necesitaban quedarse. Se notó entonces que el permanecer y luchar son propios de la consciencia de clase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Santa Cruz: el ídolo convocó a las masas, a qué y para qué no terminó nunca de aclararse. Había que unirse, habrá otra vez joda decían. Apartarse y mirar desde la &lt;em&gt;“Sede”&lt;/em&gt; nunca fue lo apropiado, pero desconocer y mirar a otro lado lo que sucede en el tejido social de la capital cruceña es aceptar lo mediático, el relato de cada tele-meridiano: el gobierno es enemigo de Santa Cruz. Los de siempre anotados en logias, azuzaron en algunas personas esos viejos y falsos discursos: &lt;em&gt;“que el socialismo”&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;“que el comunismo”&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;“que el centralismo”&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;“que se amenaza la libertad”&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;“que los derechos serán restringidos”&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;“que otra dictadura habría surgido”&lt;/em&gt;. Cambiar esa forma de concepción de nuestra historia y el significado de opresión, de la violencia que ejercen o promueven sus ídolos y que para ellos se debe aceptar nomás, es algo poco menos que imposible. Insistir allá con la conciencia hasta parece necedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cochabamba: a cien metros del punto de bloqueo más significativo, se encuentra el bastión incólume del racismo &lt;em&gt;“cochala”&lt;/em&gt;. Si uno busca el mayor símbolo de racismo en esta ciudad (o en otras), seguro que no lo encuentra en alguna triste estatua de &lt;em&gt;“Colón”&lt;/em&gt;, sino en su origen, su mecenas: la iglesia católica. Una de ellas es la que está en la zona de Cala Cala, lugar donde se depositaban y se refugiaban con permiso y bendición del cura, los motoqueros que golpearon cobardemente a mujeres campesinas. Otro punto de bloqueo no existió.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero hay voces y sentires legítimos en todos los departamentos de nuestro país que rechazan el proyecto de ley, tienen derecho a oponerse estamos en democracia y es que entre los menos hay preocupación, entre ellos se generan cuestionamientos: cómo puede permitirse que se investigue de dónde ha obtenido su familia tanto dinero, cómo pueden quedarse quietos si en esa investigación se desnudarían otros negocios que seguramente tienen, serán públicos esos &lt;em&gt;“bis-nes”&lt;/em&gt;, sus privilegios terminarían y no bastará ese persignarse al pasar por una iglesia, no alcanzaría el perdón divino que ofertan las misas de domingo. Los delitos serían delitos y la viveza criolla dejaría de existir, ya no podrían seguir aprovechándose de la informalidad del mercado y de la adecuación a un régimen especial que les permite decir que no tienen, que no hacen y que por eso no declaran impositivamente. Terminarían esos derechos pre-constituidos al evidenciarse evasiones y lavados de dinero así como otras actividades que realizan en estrecha relación con la comisión de otros delitos. Los paraísos fiscales dejarían su anonimato. Barbaridad y media dicen.
El tratamiento del proyecto de ley, ha sido suspendida. Sin embargo, hay batallas que no merecen la pena, cambiemos de término, digamos que el proyecto de ley se archivó y ya. No hay motivo para protestar en las calles. Las excusas deben terminar. El 18 de octubre de 2020, se recuperó de las manos de la vocación corrupta de la derecha boliviana el país secuestrado. La democracia ha vuelto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La baja convocatoria a participar del paro cívico, responde a la necesidad de trabajar del pueblo boliviano, porque los más, tenemos que salir temprano y regresar tarde para obtener ingresos que nos permitan cumplir con las deudas y con el hambre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ariel Percy Molina Pimentel “&lt;strong&gt;El Molinario&lt;/strong&gt;”&lt;br&gt;
Abogado y Militante &lt;strong&gt;MAS – IPSP&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Miembro Colectivo &lt;strong&gt;“&lt;em&gt;La Vanguardia&lt;/em&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La práctica de asumir</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/la-practica-de-asumir/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/la-practica-de-asumir/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Forma parte de la guerra instalada, la manipulación mediática. Modus Operandi, de los dueños de medios de comunicación y de algunos periodistas, que desde la pérdida de los privilegios que consideran propios y de carácter natural, están acostumbrados a hacerlo como estrategia de pugna política, ante el cambio irreversible que se vive en nuestro país, de este el inicio del proceso de cambio, para ellos desde la recuperación de la democracia en octubre pasado, no se permiten tregua para el contra ataque. Sucedió que después del golpe de 2019, no les alcanzó con la toma &lt;em&gt;(violenta)&lt;/em&gt; del poder, para obnubilar la conciencia del pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escribir desde una supuesta imparcialidad periodística, ya no es creíble se han desnudado en cada momento su intención de cambiar lo sucedido. Cada quién tiene preferencias e inclinaciones políticas y discrimina conforme sus principios e ideologías; algunos lo hacemos desde la búsqueda constante del cambio, desde la historia. Otros justamente no la contemplan, no la conocen o simplemente no la buscan. Mucha gente se dedica a través del &lt;strong&gt;“meme”&lt;/strong&gt; como forma de batallar acorde el planteamiento del terreno que hay que ganar; pero aún hoy, el alcance mediático tradicional es mayor, por eso no se descuidan en implantar la paranoia social día a día, con el fin de desestabilizar al gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, la práctica de hurgar el avispero intentando generar conflictos internos entre el partido político ganador de las últimas elecciones generales y las autoridades del gobierno, más precisamente enfrentar a los movimientos sociales que forman parte de éste con la línea del gobierno, con suposiciones y tergiversaciones. Siempre ha sucedido y seguirá sucediendo esta práctica de descontextualizar, pero llegar a conclusiones tendenciosas y justificarlas con solo suposiciones,  subsume este actuar con lo prohibido por el mismo Código Nacional de Ética Periodística.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De su sitio web: “Brújula Digital es un periódico boliviano que se publica en Internet, de carácter generalista e independiente, encabezado por Raúl Peñaranda &lt;em&gt;(director)&lt;/em&gt; y Cándido Tancara &lt;em&gt;(jefe de redacción)&lt;/em&gt;”. Si uno asumiera, como lo hacen ellos, que cuando se caracterizan  como &lt;strong&gt;“generalista”&lt;/strong&gt;, harían referencia al fanatismo por el uniforme militar o a algún ex presidente dictador. También podría asumirse que el término &lt;strong&gt;“independiente”&lt;/strong&gt; que dicen ser, hace referencia a algún tipo separatismo. Este es el peligro de asumir por asumir, por ello su lógica &lt;strong&gt;“periodística”&lt;/strong&gt; de asumir lo que dijo alguien, carece de alguna validez real y marca claramente la intencionalidad de la misma. Y es que, asumir o ingresar en el ámbito subjetivo de las personas, además de irresponsable, es insostenible &lt;em&gt;(demostrable)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La nota de Brújula Digital, producto de la carta enviada por la Viceministra de Comunicación, respecto a la afirmación realizada por este medio, que la Ministra de la Presidencia, habría señalado que el Presidente no permitiría que la posición ideológica del MAS-IPSP sobre EEUU., perjudique las gestiones que son para el pueblo; señala que cuando lo hizo, asumió lo dicho y punto sin al menos sonrojarse. Este medio, no dio espacio a una réplica y por supuesto que no emitió rectificación alguna. ¿Cómo podría retractarse el medio digital de Raúl Peñaranda, con su evidente línea política? No hay que dejar de lado el pasado y presente de Peñaranda,  este personaje ahora forma parte del equipo de Iván Arias, un ex ministro del gobierno de facto, hoy alcalde de un municipio, con una postura opositora al gobierno de &lt;strong&gt;“Lucho”&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si uno quiere parafrasear a una persona, debe hacerlo anteponiendo las prerrogativas del discurso, que en este caso, claramente se centran en la SOBERANÍA de nuestro país, frente a las condicionantes que impone el gobierno de EEUU., para retomar relaciones bilaterales plenas. Esa es la preposición de lo dicho por la Ministra Prada, por tanto cuando se refiere al pueblo, el MAS-IPSP o todos los movimientos que forman parte de este Instrumento, hace referencia al condicionamiento de las relaciones bilaterales con cualquier país, que deben estar acorde con la soberanía establecida en nuestra Constitución. Por tanto, no hay duda que lo escrito por Brújula Digital se aleja de la exactitud y veracidad, que debe tener la práctica periodística acerca de lo vertido por la autoridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la nota referida emitida por Brújula Digital, éste vuelve a afirmar tendenciosamente que la Viceministra Alcón, habría marcado una diferencia entre el &lt;strong&gt;“pueblo”&lt;/strong&gt; y el &lt;strong&gt;“MAS –IPSP”&lt;/strong&gt;, extremo que no se evidencia en ninguna línea de la carta dirigida a este periódico, dejando en evidencia la intencionalidad de su publicación, autorizada y publicada por Peñaranda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ariel Percy Molina Pimentel “&lt;strong&gt;El Molinario&lt;/strong&gt;”&lt;br&gt;
Abogado y Militante &lt;strong&gt;MAS – IPSP&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Miembro Colectivo &lt;strong&gt;“&lt;em&gt;La Vanguardia&lt;/em&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Segunda vuelta electoral y el voto anti MAS</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/segunda-vuelta-electoral/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/segunda-vuelta-electoral/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se ha discutido las más de las veces, sobre el comportamiento del electorado al momento de sufragar. Si bien estos razonamientos se acercan al resultado, vaticinarlo abiertamente tiene un riesgo, cuyo resultado es el descrédito público. Se entenderá entonces, el por qué las opiniones que emiten los analistas de Unitel sobre las encuestas, son tomadas como tendenciosas. Y es que deben existir premisas de las que parten los análisis para contrastarlas con la realidad, no de corazonadas ni de intenciones que buscan generar una intención de voto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si la premisa para que Iván Arias, fuera elegido como alcalde del municipio capital de este departamento fue el voto anti MAS, para la segunda vuelta no debiera cambiar la intención del voto de la ciudad. Parece razonable pensar que la ausencia del alcalde electo de los medios de comunicación y/o de la agenda política, corresponde a la estrategia de mantener viva la intención primigenia: sostener el voto anti &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt;. Solo como ejemplo debe notarse que desaparecieron del ámbito público, las denuncias de acoso sexual contra Arias. &lt;strong&gt;“El Negro”&lt;/strong&gt;, tampoco salió a opinar contra el &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt;, en un cálculo para no recibir respuestas que ensucien su imagen &lt;em&gt;(mucho más)&lt;/em&gt; antes del 11 de abril &lt;em&gt;(11A)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pocos días del día eleccionario, Rafael Quispe &lt;strong&gt;“el tata”&lt;/strong&gt; ex candidato a la gobernación por la agrupación de Iván Arias, salió a decir que su voto será nulo. Quedará en el singular de su verdadera influencia votante &lt;em&gt;(casi nula)&lt;/em&gt;, porque en él no concurre ningún tipo de influencia en sus votantes respecto a lo que hará el 11A. Sin embargo, aquellas personas que votaron por él para gobernador, continuaran con el voto anti &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; por lo referido. Entonces deberá contabilizarse para la estadística, que al menos el 90% de la votación de Rafael Quispe irá para el opositor al &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; en la segunda vuelta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El voto anti &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt;, no debe consignársele exclusivamente al citadino, debido a que sus vertientes son varias y distintas del racismo de los grupos de poder tradicionales, que perdieron sus privilegios, a lo largo de los 14 años de gobierno del &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt;. Las razones para que exista el voto anti &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; en las provincias paceñas, no podrían circunscribirse a una sola. Podría hacerse un recorrido por el computo del pasado 7 de marzo, en las provincias donde no ganó el &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt;, y encontrar en ellas motivos que contradicen lo esperado, por ejemplo: que el hijo del Mallku no podría heredar la votación del padre, por los mismos principios que lo encumbraron a Felipe Quispe como el gran líder indígena de la revolución Aymara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En El Alto, ha existido un voto cruzado entre los militantes de JALLALLA, pues para elegirla a Eva Copa como su alcaldesa, alcanzaron a 406.700 votos y sin embargo su candidato a la gobernación solo recibió 195.065 votos. Podría entenderse esto, si se infiere que a Eva la tenían en mente como su alcaldesa, independientemente del partido con el que se haya postulado desde que era senadora, a diferencia del candidato a gobernación que recibió menos de la mitad de los votos de Eva. Lo mismo sucedió con los votos del &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt;, pues solo 113.310 votos fueron para el candidato municipal, a diferencia de los 238.485 que recibió Franklin Flores, candidato a Gobernador. De lo que se puede analizar que, los votantes de esta ciudad si podrían cambiar su voto, dependiendo de los hechos posteriores al 7 de marzo y previos al 11A.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pareciera que la estrategia asumida por Franklin Flores para ganar en segunda vuelta, fue la consolidación del voto rural y la conquista de otros votos en las provincias que le permitan ganar, la duda surge cuando se hace un calculo matemático, y uno se pregunta si esa campaña buscó obtener ese pequeño porcentaje que le faltaba para llegar al 40%, y es que si el voto anti &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; aun se mantiene vivo, solo con los votos de Rafael y Santos Quispe en la provincia Murillo &lt;em&gt;(320.777 y 259.973)&lt;/em&gt;, le aventajan por más de 100.000 votos a Franklin &lt;em&gt;(435.041)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra de las estrategias asumidas, fue la firma de alianzas con el Movimiento al Tercer Sistema y Frente Para la Victoria, que a nivel departamental han alcanzado 93.465 votos entre ambos. Sin embargo, a diferencia del &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; que puede trasladar votos, estas dos agrupaciones no les caracteriza la disciplina partidaria para lograr la suma esperada. ¿Fue la estrategia en la ciudad? ¿Y en El Alto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El resto de los candidatos a gobernación que van por el &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; en otros departamentos, escogieron el otro camino, buscando alianzas en otros ámbitos, más corporativos y sindicales: han realizado pactos con gremios y asociaciones de productores, comerciantes y otros, con los que antes no se tuvo acercamiento y ahora la opción de una victoria ha podido estrechar vínculos con ellos. Esta receta la utilizó Santos Quispe en las ciudades de La Paz y El Alto. El 11A, sabremos cuál de estos dos caminos fue más productivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;JALLALLA de Santos Quispe utilizó otra herramienta, la victimización. Cada interlocutor que sale en prensa, siempre refiere que el &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; les ha ofendido o denigrado, que el &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; juega sucio, que el &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; miente. La mayoría de los votantes masistas como mi persona, entendemos que esa estrategia no sirve con nosotros, pero ha servido para ese votante que el 7 de marzo ha votado por gobernador a Franklin y alcaldesa a EVA, ha servido para modular su voto al candidato que su alcaldesa le pide que vote.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se sabe que la elección del candidato a la alcaldía de El Alto por el &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt;, generó un rechazo entre las filas alteñas. Se le echó la culpa a Evo, por una supuesta designación directa del candidato sin consenso de las bases. Sin embargo, tengo entendido que particularmente en esta ciudad, la elección del candidato fue realizada por la antigua dirigencia masista, desconociendo sugerencias y supuestas imposiciones del trópico cochabambino. Por lo que esa intención de establecer una idea en el imaginario colectivo contra Evo, provocó que la sensibilidad del electorado respecto de las declaraciones que realice, sean tomadas en lo más alto de la susceptibilidad para favorecer el voto anti &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt;. Y cuando llueve nos mojamos todos, pues el ataque hacia Eva ha generado el efecto contrario, la fortaleció a tal punto de permitirle acercarse a la derecha y esto no afecte a su votante alteño. Desde Evo hasta el último militante o simpatizante masista, podríamos ser pasibles de que se nos juzgue, por haber caído en la trampa de atacarla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 11A, nos dejará muchas enseñanzas a todos los que somos militantes masistas, pero algo que no podemos perder de vista es que el enemigo está en la derecha, en la Iglesia, en los comités cívicos, colegios médicos, y entre los desclazados de la clase media. Hay que recordar que éstos son los que siempre nos han dividido y han sometido nuestra lucha, por lo que se debe profundizar el logro de nuestra Constitución Política del Estado, la heterogeneidad entre hermanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ariel Percy Molina Pimentel &lt;strong&gt;“El Molinario”&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Abogado y Militante &lt;strong&gt;MAS – IPSP&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Miembro Colectivo &lt;strong&gt;“&lt;em&gt;La Vanguardia&lt;/em&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Santos de Larrea</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/santo-de-larrea/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/santo-de-larrea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No es muy difícil entender por qué las casas de campañas abiertas por Larrea, están siendo entregadas a Santos Quispe. Seguramente, entre los acuerdos arribados, será mantener la sumisión del Servicio Departamental de Salud a los “batas blancas”, representantes del recalcitrante rechazo a la cultura originaria y sus saberes ancestrales, con la agrupación del otrora representante de la verdadera herencia de Tupak Katari, Felipe Quispe &lt;strong&gt;“El Mallku”&lt;/strong&gt;, estirpe aparentemente olvidada por su progenie, debido al mezquino cálculo político de ganar por ganar la gobernación paceña.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de la emisión del Decreto Supremo Nº 25233 de 17 de noviembre de 1998, los Servicios Departamentales de Salud &lt;em&gt;(SEDES)&lt;/em&gt;, se convierten en órganos desconcentrados de las Prefecturas de Departamento, hoy Gobernaciones. En el transcurso de los años, posteriormente a la creación de ítems por parte del Ministerio de Salud y Deportes, éstos fueron transferidos a los &lt;em&gt;SEDES&lt;/em&gt; departamentales, correspondiéndole entonces a esta instancia, la administración de los recursos humanos del sector salud, es decir, para el presente caso, el &lt;em&gt;SEDES&lt;/em&gt; La Paz es la institución competente de la dotación, evaluación, promoción, movimiento y remoción correspondiente del personal en salud, que trabaja en el departamento de La Paz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van un poco más de 45 días de huelga por parte de los médicos y personal de salud a nivel nacional, y la autoridad departamental no se pronuncia al respecto. No existe el correspondiente cumplimiento en la administración de sus recursos humanos, no se aplica el sistema de administración de personal que prevé la subsunción de estos actos a las contravenciones (abandono), que cometen diariamente los médicos. El incumplimiento de deberes, por parte del Director Técnico del &lt;em&gt;SEDES&lt;/em&gt; La Paz, es evidente y la omisión de su Gobernador, lo convierte también en responsable directo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que no se dice nunca, tiene que ver con las razones que motivan a los directores técnicos de los &lt;em&gt;SEDES&lt;/em&gt; departamentales, para no controlar y sancionar a los médicos. No es solidaridad y seguramente no tiene que ver con el desconocimiento de las normas. Tiene que ver con la toma del poder, por parte de los colegios médicos en la esfera administrativa, acción muy apartada de su naturaleza, no pueden ser juez y parte, no pueden decidir sobre qué profesional debe hacerse de un ítem y donde debe trabajar, el resultado de esto, es el abusivo manoseo de la salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las filas en el &lt;strong&gt;“Complejo de Miraflores”&lt;/strong&gt; por ejemplo, no tienen que ver en su totalidad con la falta de ítems, sino con la adecuada administración de los recursos humanos existentes. Y es que, si la autoridad departamental, delega su competencia al gremio, por su puesto que los horarios de trabajo, serán acomodados lo mejor posible, para que no les perjudiquen a los profesionales en salud en los horarios de sus clínicas y hospitales privados. ¿Hay atención de especialistas por la tarde en estos hospitales? ¿Por qué los especialistas solo atienen 2 días a la semana?
Los gremios en salud, saben muy bien que ese “agosto” terminaría si el MAS gana la gobernación, pues a partir de ese momento, la autoridad en salud podrá después de muchos años, hacer prevalecer el bien común sobre el mercantilismo propio del colegiado médico. Larrea y compañía saben muy bien, que con el Instrumento no podrán pactar nada que perjudique a la población y avizoran un futuro donde tendrán que empezar a trabajar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es alarmantemente preocupante que Santos Quispe, haya pactado con la derecha que lo menosprecia, rememorando la práctica abigarrada en la historia de este país, respecto al trato de los pueblos indígenas, que parece no importar hoy en día para “&lt;em&gt;Jallalla&lt;/em&gt;”. ¿Las pequeñas baratijas vuelven a poner de rodillas al indígena frente al poder del “&lt;em&gt;blanco&lt;/em&gt;”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ariel Percy Molina Pimentel “&lt;strong&gt;El Molinario&lt;/strong&gt;”&lt;br&gt;
Abogado y Militante MAS – &lt;strong&gt;IPSP&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Miembro Colectivo &lt;strong&gt;“&lt;em&gt;La Vanguardia&lt;/em&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Con Manfred</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/con-manfred/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/con-manfred/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si alguna lección hemos aprendido, tras el golpe de Estado de 2019, tiene que ver con la memoria histórica que tiene el boliviano. Parece ser que esta memoria comprende de 5 a 10 años como máximo. Por lo dicho, esperar que algún cochabambino recuerde quién fue Manfred, lo nefasto que fue, y asocie ese conocimiento a las decisiones y acciones que le generaron consecuencias a Cochabamba, es una tarea poco menos que imposible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es un tema volitivo sin duda, tiene que ver más con lo simbólico de su presencia en esta época. Esta candidatura apostará por el semblante de su imagen frente al otro, y en esa diferencia, intentará apropiar su voto a la ilusión de que si votas por él, te asemejarás a él o al menos a su círculo social. Aprovechará su marcada diferencia con el “masismo”, más concretamente con el último representante que tuvo este partido en la alcaldía. Manfred sin duda alguna, sacará rédito de su ausentismo de poco más de 12 años en el país, producto del referéndum revocatorio y escapatoria a los “&lt;em&gt;esteits&lt;/em&gt;” en 2008, vendiendo el discurso de ser el salvador de los cochabambinos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar del amplio prontuario, desarrollado y expuesto en redes sociales, al votante entre 18 y 40 años, no le interesa quién fue y qué hizo Manfred, no le interesa la historia, lo ha demostrado en esa inacción, frente al abuso constante de un grupo paramilitar motorizado. Ha existido en muchas personas, una marcada apatía, frente a la violencia ejercida sistemáticamente, hacia sus vecinos. Es decir, la decisión de votar por Reyes Villa, tiene que ver más por lo estético y efímero de la moda, en el sentido de dejarse llevar por la corriente, contrario al &lt;em&gt;“deber ser”&lt;/em&gt; de la consciencia ciudadana en democracia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La circunscripción 20 del departamento, ha sido desde siempre, el nido votante de la derecha &lt;em&gt;“cochala”&lt;/em&gt;, representa muy abiertamente la separación entre el ciudadano dotado de privilegios urbanos, frente a los que no tienen acceso pleno a servicios básicos. La mayoría de los habitantes de esta circunscripción, demuestran lo dicho en acciones y expresiones conservadoras y racistas. Esta circunscripción comprende la zona norte de la ciudad, al oeste un poco más allá de la zona de Sarco, al sur la Av. Blanco Galindo y al este, las zonas de Queru Queru y San Pedro. Como ejemplo, uno de los eventos oscuros en la historia cochabambina, fue &lt;strong&gt;Enero Negro de 2007&lt;/strong&gt;. En aquella ocasión, la población violenta y racista, partió organizada desde estas zonas, con la intención de expulsar de la plaza cívica y de la ciudad, a campesinos que habían llegado de las provincias, en protesta al discurso separatista de Reyes Villa a favor de la independencia de Santa Cruz. En otras palabras, una parte de la población asentada en la &lt;strong&gt;C-20&lt;/strong&gt;, salió a defender a este personaje, con armas de fuego, palos de golf y bates de béisbol; estos últimos, envueltos en alambre de púas y con pañuelos blancos, simbolizando claramente, la hipocresía de su discurso. A propósito de aquella ocasión, muy ligado a Manfred Reyes Villa, encabezando una de estas falanges intolerantes, se encontraba José María Leyes, que más tarde pasó a ser alcalde electo en 2015, demostrando la corta memoria histórica de la que hablo. Los asesores de Manfred, pasaron a ser los de Leyes y producto de ello, la corrupción fue eucaristía en su gestión, hay que recordar los famosos casos: Mochilas I y Mochilas II.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El golpe de Estado de 2019, tuvo la complicidad de Reyes Villa, unos audios salieron a la luz, en los que se podían escuchar, que se propiciaba con meses de anticipación, &lt;em&gt;“la preparación del terreno”&lt;/em&gt; para su retorno, una vez que cayera el gobierno de Morales. Un suceso significativo en este periodo, tiene que ver con la noticia que surgió en medio del proceso golpista, debido a que el grupo paramilitar motoquero, tenía como depósito y centro logístico de planeamiento y seguramente de bendición, la Iglesia de Cala Cala, ubicada en la &lt;strong&gt;C-20&lt;/strong&gt;. La plazuela aledaña del mismo nombre, incluso tuvo como monumento a su violencia, una motocicleta. Considero que para validar la premisa, no hace falta abundar más al respecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fácilmente, se puede caer en el error de decir, que la gente que vive en estas zonas,  tras tener un año de gobierno no constitucional, inoperante y corrupto, ha cambiado su posición; sin embargo no es así, hasta pareciera que para ellos, la corrupción es aceptada y bien vista, no hay que olvidar que sus representantes, apadrinaron a sus grupos de choque y entre otras cosas, liberaron de la cárcel a su alcalde Leyes, festejando a la par, la represión y humillación que vivían sus vecinos del sur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las Elecciones Generales de 2020, la única circunscripción en Cochabamba, en la que ganó un candidato de derecha fue la &lt;strong&gt;C-20&lt;/strong&gt;, muestra clara de que pese a lo vivido, aún queda vigente, la derecha reaccionaria en Cochabamba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin Manfred, las diferencias entre el norte y el sur de la ciudad fueron disminuyendo, si éste ganara las elecciones, este sector geográfico de Cochabamba (&lt;strong&gt;el sur&lt;/strong&gt;), agudizará en su problemática, iniciada por él en los años 90, de ser solo un botadero y fosa séptica de la zona norte.
Con Manfred, no continuaría el progreso del sur, debido a que enfocaría un 90 % de su gestión, en favorecer a los sectores que lo apoyaron y sirvieron demagógicamente. La violencia será normalizada ante cualquier protesta o reclamo, y ésta será ejecutada por sus favoritos, los motoqueros. Nuevamente la intolerancia y la discriminación, será normalizada, transmitida hacia las personas que viven el sur, para que ellos no puedan ir a los centros comerciales, restaurantes, discotecas, parques, plazas y cines de la zona norte (&lt;strong&gt;nuevamente&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de la recuperación de la democracia en octubre de 2020, hay esperanza y paz entre los habitantes, debido a que los violentos han sido descabezados, y debe procurarse la permanencia de éstas, por sobre todo. Sin embargo, el pueblo cochabambino, debe saber que está ante un riesgo latente de conflicto y retraso en el desarrollo social y urbano. Hay que tener presente que la &lt;strong&gt;C-20&lt;/strong&gt;, solo representa un tercio de la ciudad, y la lucha debe centrarse, en no dejar que los restantes tercios, no sean absorbidos por el espejismo del pertenecer al norte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucho antes de la recuperación de la democracia, sin intereses electorales, salió a la luz un personaje odiado por la prensa y por estos sectores conservadores. Sobresalió por defender a las victimas de los violentos, por defender al pueblo. Ahora es candidato a alcalde, y merece el voto del que quiere como autoridad edil, a un defensor natural de los derechos humanos. Es bastante claro, que para eliminar las diferencias, primero hay que nivelarlas y en ese camino va Cochabamba, apostar por un actor del pasado, será retroceder en el progreso social y cultural de nuestra ciudad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ariel Percy Molina Pimentel “&lt;strong&gt;El Molinario&lt;/strong&gt;”&lt;br&gt;
Abogado y Militante MAS – &lt;strong&gt;IPSP&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Miembro Colectivo &lt;strong&gt;“&lt;em&gt;La Vanguardia&lt;/em&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sacar a su perro</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/sacar-a-su-perro/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/sacar-a-su-perro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La antigua dirigencia del FESIRMES, cuando el dialogo no fluía con las autoridades del Ministerio de Salud, optaba por poner sobre la mesa de negociaciones, como carta final, la amenaza de “sacar a su perro”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No necesariamente en salud, se puede hablar de diálogos sinceros, y es porque los cálculos que hace la dirigencia médica, tienen que ver casi siempre, con el rédito que se obtiene por la suspensión de la atención en centros de salud y hospitales.
No es novedad entonces, la oposición secante al Proyecto de Ley de Emergencia Sanitaria y justamente ésta, desnuda los verdaderos intereses, que tiene el Colegio Médico de Bolivia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se oponen al Artículo 17 de este Proyecto de Ley, que permitiría la regulación de los precios de internación y tratamientos médicos, durante la vigencia de la declaratoria de emergencia sanitaria. Evidentemente se habla de dinero y cuando a esta dirigencia le afectan el bolsillo, le cobran esa factura al pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quien ha tenido que acudir a Clínicas Privadas, en busca de atención médica, sabe muy bien lo costoso que es la internación, los medicamentos y la atención especialista. En época de pandemia, este costo se incrementa superlativamente, y llega a extremos, donde si usted quiere ser atendido o ingresar a alguien por el tema del COVID-19, le exigen un depósito previo, entre 2000 a 5000 dólares, eximiéndose de la devolución del mismo en caso de fallecimiento. Será por esto mismo que el proyectista, ha previsto en favor de la población, un candado que impida el negociado del subsector privado de la salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, están en contra del Artículo 19 del mencionado Proyecto de Ley, que dispone que mientras exista una declaratoria de emergencia sanitaria, durante la misma, no podrán ser interrumpidos los servicios del Sistema Nacional de Salud, por paros, protestas o huelgas, o por jornadas académicas y/o similares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al respecto, deberá aclararse que los paros, protestas o huelgas con suspensión de actividades, deben ser declarados legales por el Ministerio de Trabajo, como consecuencia de la fallida negociación entre empleado y empleador, debiendo agotarse el camino del diálogo, que si este resulta infructuoso, deberá concluir recién en esta medida de presión. Bien, como esta premisa nunca es cumplida por este sector, siempre fue declarada de ilegal sus medidas de presión, porque prevalecen siempre los derechos fundamentales, como el de la salud y la vida, frente a los derechos colectivos de segunda generación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como solía hacerse antes, declaradas ilegales las huelgas realizadas, se procedía con la sanción administrativa correspondiente, descuentos por inasistencia laboral. Las bases, sustento de cualquier dirigencia, reclamaban a sus representantes lo sucedido, y éstos al encontrarse cuestionados, recurrieron al subterfugio, de declararse en “jornadas académicas” con suspensión de actividades, en el intento de no ser declaradas nuevamente como ilegales sus huelgas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También es conocido, que ante cualquier suspensión laboral, llámese como se llame, en los comunicados dirigidos a las bases, se inscribían señalamientos que pretenden, esquivar responsabilidades, como el reforzamiento a las unidades de emergencias de los distintos nosocomios, es decir, que hacían creer que no se habían cometido abandono de sus fuentes laborales, sino que se habían replegado a emergencias y nunca suspendieron la atención. Por supuesto, el pueblo nuevamente pagaba estas jugarretas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, se oponen al Artículo 28 del Proyecto de Ley, que dispone la previsión de simplificar los requisitos para el ejercicio en el país, de los médicos (generales y especialistas), personal de enfermería y técnicos en salud, de aquellos que hubieran concluido sus estudios en el exterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las alarmas se activaron, pero no por la amenaza de competir por puestos laborales con otros profesionales, indistintamente del país de formación. Más concretamente, debe decirse que existe un trauma, encubierto por un chauvinismo propio de los que sienten afectados sus intereses. El año pasado, durante el gobierno no constitucional de Añez, se expulsó del país a médicos cubanos, pertenecientes a la Brigada Médica Cubana, cuyo actuar se encuentra reconocido en muchos países del mundo. En Bolivia, principalmente ingresó a ser parte de la atención de los sectores más alejados del país. Muchos Alcaldes y Alcaldesas, cuyo territorio es rechazado por los mismos profesionales en salud, porque no quieren ir a lugares remotos y poco accesibles, allí hacen presencia los Médicos del Programa Mi Salud, los especialistas SAFCI y la Brigada Médica Cubana. Muchos alcaldes afirmaron, que el ofrecimiento de contratos o ítems a médicos generales y especialistas, además del sueldo, venía con la otorgación de vivienda y transporte, en la posibilidad económica de cada municipio, sin embargo, la respuesta la mayor de las veces, era un rotundo no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien, para que un médico ejerza en el país, debe contar con título en provisión nacional, y matrícula profesional. La matrícula la emite el Ministerio de Salud, previa revisión del título. Sin embargo, sucede que las Universidad Públicas, monopolizaban la homologación títulos extranjeros. A partir de que el Ministerio de Educación es competente, de realizar esta tarea, tras el surgimiento de Universidades Privadas, y ahora del extranjero, los intereses económicos de las públicas, en concomitancia con el Colegio Médico de Bolivia, en el que por supuesto tienen integrantes a los Docentes y Decanos de las Facultades de las carreras de salud (por esa razón el chantaje por puntos a sus estudiantes, logra grandes participaciones en las protestas), le han declarado una guerra sistemática, no solo al extranjero que quiere trabajar en Bolivia, sino al mismo compatriota que por distinta razón fue a estudiar a otro país y quiere ejercer en su patria, su vocación médica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hablando de especialistas en salud, el mundo entero está viviendo una crisis de ellos, por lo costoso que resulta la formación. En nuestro país, los especialistas que llegan, no son reconocidos como tales, sin que antes hayan pasado por dos requisitos básicos, ser miembros activos del colegio médico y estar reconocidos por su sociedad científica, esta última es una instancia en la que sus pares especialistas, analizan si ha sido “bien formados”. Es decir, si ellos consideran que para cierta especialidad, el médico debió haber estudiado 5 años, porque en Bolivia se estudia esa cantidad de años, distinto del país donde existió un avance en las necesidades de formación, donde ha disminuido 1 año, para la sociedad científica correspondiente, el médico debe hacer 1 o 2 años más de formación “complementaria”, para ejercer su especialidad. Resultado de esto, la migración sistemática de especialistas bolivianos formados, a otros países.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aun hay más. El problema del sueldo del especialista. La Escala Salarial vigente, establece que los médicos generales, en el sector público deben recibir un haber básico de Bs.-8636, mensuales. Pero para un especialista, existe la instancia de “Categoría Profesional”, que establece que el especialista, debe recibir el doble de ese monto: Bs.-17.272. Ya parece una cantidad razonable para un especialista, sin embargo para que el especialista pueda calificar a la “Categoría Profesional”, debe Institucionalizarse. Si, un paso previo. La Institucionalización no significa otra cosa, que el médico, haya ganado un concurso de méritos y examen de competencia, ante un tribunal, compuesto por representantes de Ministerio de Salud y Deportes, Sociedad Científica correspondiente, el Colegio Médico Departamental y Nacional. Volviendo de esta manera, a que si el medico especialista no es miembro de este colegiado, no podrá institucionalizarse y mucho menos categorizarse, nunca podrá mejorar su situación laboral. Nuevamente, fuga de especialistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas allá de emitir cualquier comentario al convenio suscrito entre el Colegio Médico de Bolivia y el Ministerio de Salud y Deportes. Habrá que analizar el momento y la situación que vive nuestro país.
Había empezado el presente artículo, recordando la amenaza que realizaba la dirigencia médica, ante la imposibilidad de conseguir el cumplimiento de sus demandas por la vía del diálogo. El personaje animalizado por sus colegas, no es otro que Luis Larrea. Nótese que no antepongo la abreviatura de doctor delante de su nombre, pues la profesión, el ejercicio de la misma, antecede al nombramiento del  título, y a falta del ejercicio de la medicina por este individuo, de doctor no tiene nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La antigua dirigencia sabía muy bien, que a Larrea le encanta la cámara, sabía muy bien que no tiene reparo alguno para utilizar, ese lenguaje vulgar para atacar a las autoridades, y que le hace un favor enorme a la prensa amarillista, al ser como es.
No hay secreto que no se sepa de él, se sabe que ejerce el racismo hacia los indígenas, y hace burla de la medicina tradicional, a pesar que da clases en la universidad de esa misma materia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay que olvidar que el 2020, en el gobierno de Añez, fue designado como Viceministro de Salud, los documentos existen, pese a que haya salido varias veces a negarse haber sido tal. Poco tiempo después, el Ministerio de Salud, generó procesos de contratación directa, para personal en salud en todo el país. El representante político en La Paz, era Larrea nombrado coordinador. Si usted es del sector salud y quería trabajar, pero no pertenecía al gremio de esta persona, no tenía cupo. Al contrario al tener esta potestad, se dice que reunió bastantes recursos económicos, para su actual campaña política para ser Alcalde de la ciudad de La Paz, deberá investigarse ello.&lt;br&gt;
Ha salido nuevamente a la palestra pública Luis Larrea, parece que nuevamente le soltaron la cadena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ariel Percy Molina Pimentel “&lt;strong&gt;El Molinario&lt;/strong&gt;”&lt;br&gt;
Abogado y Militante MAS – &lt;strong&gt;IPSP&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Miembro Colectivo &lt;strong&gt;“&lt;em&gt;La Vanguardia&lt;/em&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aguantar bien</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/aguantar-bien/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/aguantar-bien/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El presidente electo con el 55 % de los votos en el país, Lucho Arce, contextualizó en ocasión de la designación del nuevo Ministro de Salud, del Dr. Jeison Auza, el término que usó para enfatizar la voluntad, como refuerzo interno a la lucha contra el COVID-19. El aguantar, término que ha sido diseminado mediáticamente en sentido negativo, como algo similar a la resignación impuesta por una autoridad. Por el contrario de lo mediático, esta apropiación conceptual no condice con el espíritu del emisor. Hablar del lenguaje, es hablar de los problemas y el ruido que puede distorsionar la comunicación, y vaya que son los medios de comunicación tradicionales, son las principales barreras que tenemos, para comprender lo que se nos comunica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saltan en redes sociales, memes atacando al presidente, hasta cartas consideradas emotivas por periodistas son replicadas, con la intencionalidad de calcular la respuesta, a lo que ellos mismos quieren insertar en el colectivo imaginario, como un error, el haber usado el término “aguantar”, sin embargo, no considero que éste lo sea, porque cada uno en su entorno, día a día, hace lo posible por aguantar una enfermedad que cobra vidas, que no solo viene y te lleva, te destroza, hace añicos tu semblante y te lleva a sufrir crisis. Aguanto diariamente, el tener que usar barbijo todo el día, porque no es normal, ni natural usarlo, pero es necesario hacerlo y por eso lo aguanto. Aguanto tener que subirme a un minibús repleto y sin ventanas abiertas, porque necesito ir a trabajar. Aguanto no poder ir a visitar a mis padres, por temor a contagiarles, por si fuera portador del virus, aguanto la angustia de su ausencia, pero es necesario hacerlo. Aguanto, porque viene de allí la voluntad, la fuerza de seguir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es fácil generar una tergiversación de un término que, por supuesto sin la ayuda maliciosa de los medios de comunicación, no se convertirá jamás en el que hablar de los días, por ejemplo, en el hipotético que los medios de comunicación habrían actuado el año pasado, de igual manera que ahora: el aguantar a una señora autoproclamada, que pedía jornadas de ayuno y oración, habría sido polémica, y hasta ahora espero noticias sobre los respiradores que su yerno, el gran científico nos había conseguido magnamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aguanté el año pasado, ver las calles militarizadas, tener que ser cuestionado y maltratado por estos gorilas. No se ha escrito suficiente sobre los vejámenes diarios cometidos por estos plomos, pero no es materia del presente. Aguanté ver, como los medios alababan los bonos de la autoproclamada, sin criticar en nada, las filas de contagios provocadas en los mismos bancos, por ir a cobrarlos. Aguanté casi sin esperanza, el patrocinio de grupos paramilitares, el racismo y la mentira. Aguanté ver cómo se gastaba en recorridos de helicópteros, a curas bendiciendo mi llajta, para que desaparezca el virus, sin ninguna crítica de los medios, o de los que naturalmente debían haberse sentido ofendidos, los profesionales en la salud; que en el ejercicio de su profesión sufrieron bajas y “aguantaron” calladitos, sin paros ni protestas. Bueno no hay que asombrarse mucho, si fueron ellos los agoreros secuaces del golpe de estado, hablo de los médicos devotos de la dirigencia del Colegio Médico. Y es que, a pesar de que no se les había creado un solo nuevo ítem en salud, no dijeron nada.  Y qué de lo que pasó en pleno encierro, la violencia, la crecida del feminicidio, la depresión infantil, la clausura del año escolar, se aguantó también. Se aguantaron también los robos constantes de las clínicas privadas, hicieron fortuna con la muerte. Y aguanté, aguantamos 3 o 4 postergaciones de elecciones, con la excusa de picos de contagios, aguanté a un gobierno que utilizó la pandemia para prorrogar su poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;2.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy que puedo volver a expresarme libremente, que mis derechos han sido repuestos a partir de la asunción de Lucho, que hay un camino trazado para salir de la crisis económica, que hay un plan de salud (diagnóstico, tratamiento e inoculación), con el horizonte claro y en democracia, desde mi lugar, aguantaré esta pandemia, pero a diferencia del año pasado, aguantaré bien y mejor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ariel Percy Molina Pimentel “El Molinario”.&lt;br&gt;
Abogado y Militante MAS – IPSP&lt;br&gt;
Miembro del Colectivo “La Vanguardia”&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
