<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Oscar_Alfaro_Shady | La Vanguardia</title>
    <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/oscar_alfaro_shady/</link>
      <atom:link href="https://lavanguardia.netlify.app/author/oscar_alfaro_shady/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Oscar_Alfaro_Shady</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es-bo</language><copyright>© 2023</copyright><lastBuildDate>Sun, 26 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://lavanguardia.netlify.app/img/laVanguardia-small.png</url>
      <title>Oscar_Alfaro_Shady</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/oscar_alfaro_shady/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Sobre el reporte de Facebook de cuentas eliminadas en Bolivia y el neoespionaje norteamericano</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/sobre-reporte-facebook/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/sobre-reporte-facebook/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El día 23 de Febrero, Meta, que es el conglomerado conformado por varias plataformas de redes sociales como Facebook, Instagram, WhatsApp y varias otras, publicaron un reporte de &amp;ldquo;&lt;em&gt;amenazas adversarias&lt;/em&gt;&amp;rdquo; el cuál es un eufemismo de &amp;ldquo;&lt;em&gt;justificativos para la eliminación masiva de cuentas en un país&lt;/em&gt;&amp;rdquo;, en este caso Bolivia fue la víctima desde Diciembre de 2022 con el borrado sin previo vídeo de 1.041 cuentas de Facebook, 450 Páginas, 14 Grupos y 130 cuentas de Instagram, revisando cada dos semanas que las personas que fueron &amp;ldquo;&lt;em&gt;baneadas&lt;/em&gt;&amp;rdquo; no vuelvan a Meta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para comenzar hay que señalar que hay sinsentidos analíticos y una clara mala intención del reporte que publicó Meta para explicar el borrado masivo de estas cuentas reales y verificadas aunque por el final del artículo todo tendrá una explicación del porqué de su perversidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos rebatiendo los argumentos en los que se sostiene dicho reporte, para iniciar la explicación del comportamiento inauténtico coordinado es un concepto tan forzado y tan fácil de demostrar que se basa en algoritmos orientados a conveniencia cuando lo que pasa es un simple comportamiento social en grupo y de activismo en este caso para romper cercos mediáticos que en Bolivia son dominados por la derecha y la ultraderecha nacional y hasta internacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los siguientes argumentos hacen preguntarse ¿Bajo qué criterio los oficiales expertos en seguridad de Facebook juzgan quiénes son medios independientes y quiénes no y por qué serían falsos?, por qué sería sancionable el derecho a reportar contenido falso que abunda en medios de comunicación, cuando la misma plataforma brinda esa herramienta y en ninguna parte de las condiciones de servicio de Meta se prohíbe denunciar una noticia que uno considere falsa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro punto que llama la atención es que defiende a &amp;ldquo;&lt;em&gt;miembros de la oposición&lt;/em&gt;&amp;rdquo; como los denomina en una clara parcialización de Meta para justificar su contenido incluso publicitado de mensajes de odio y de discriminación de grupos políticos minoritarios antidemocráticos que no respetan el 55% de votos obtenidos en la última elección luego del golpe de Estado de 2019, elección que contó con todos los veedores internacionales respectivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendrían que aclarar desde cuando y cómo Facebook recibe chismes sobre supuestos &amp;ldquo;&lt;em&gt;bunkers&lt;/em&gt;&amp;rdquo; en un país, debe demostrar que son de una misma locación y explicar por qué es irregular que 100 personas en un país apoyen a una ideología política y compartan contenido de páginas web afines, por eso se les llama activistas digitales que por definición tienen una participación bastante activa en redes sociales y crean dinámicas de información, sensibilización, educación y movilización social, hasta el mismo Mark Zuckerberg dijo: &amp;ldquo;&lt;em&gt;Facebook se creó para defender la libertad de expresión&amp;hellip; quería darles voz a todos, empoderar a los impotentes y empujar a la sociedad a ser mejor, los servicios pueden ser utilizados por manifestantes y activistas en todo el mundo ya que esta sostenido por un fuerte sistema de cifrado y protecciones de privacidad&lt;/em&gt;&amp;rdquo;, parece que estos “expertos” ni siquiera escuchan lo que dice su fundador y presidente es más creo que ya hasta invaden la privacidad impunemente, no es de sorprenderse más adelante saber quiénes son en realidad ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pese a lo escrito en el reporte, ninguno de los afectados ocultó sus nombres, usaron sus cuentas reales y verificadas lo que llama la atención es que accedieron a los datos de la plataforma para determinar la afinidad a un gobierno y un partido legalmente establecido para tratar de hacerlo ver como incorrecto, además de llamar en el informe a los activistas afines a ese partido como &amp;ldquo;&lt;em&gt;Guerreros Digitales&lt;/em&gt;&amp;rdquo; nombre que solo la oposición boliviana y sus medios los denomina, ellos nunca ocultaron tal afinidad y la mayoría está registrada como militante en la máxima entidad electoral del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Admiten sostienen que sus seguidores eran 2.3 millones aunque simples cálculos fácilmente indican que pasaban las 10 millones.
Insisten con la clásica acusación de dinero, dicen que invirtieron 1.1 millones de dólares, aunque la cifra es ridícula ¿Se imaginan la demanda por estafa a la que se enfrentaría la plataforma con ese monto? No sé quién se creería está tonteria salvo alguien quién forzadamente quiera creerla y atacar a la democracia en Bolivia ahora por experiencia, personalmente creo que la práctica de pagar unos bolivianos para hacer crecer una página no es para nada segura pues sin previo aviso las páginas que &amp;ldquo;&lt;em&gt;alimentaron&lt;/em&gt;&amp;rdquo; pueden ser eliminadas sin previo aviso, además ya hablando seriamente son claros los reportes públicos de gastos que se hace en publicidad por parte de la misma Facebook Transparency, en años pasados se muestra que los principales líderes y medios de comunicación de derecha son los que más gastan en los famosos &lt;strong&gt;ADS&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Habría que recalcar que a los afectados no les han dado el derecho de descargar su contenido acumulado por años, Facebook al cerrar una cuenta al incumplir las condiciones de servicio siempre había dado esa opción y ahora solo dan la opción de bajar un pequeño archivo a modo de burla, como eran sus cuentas reales les quitaron su historia acumulada en la plataforma, donde tenían muchos recuerdos en fotos y vídeos, donde pensaron que estaban seguros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto los representantes de Facebook en Bolivia, Cisneros Interactive, están involucrados en diferentes casos como el denominado &amp;ldquo;&lt;em&gt;Publicidad Fantasma&lt;/em&gt;&amp;rdquo; donde en complicidad con la opositora gobernación de Santa Cruz y en confesión de su parte, admitieron que desviaron más de 700000 bs de fondos de campañas contra el COVID19 a la campaña política de su partido, en otro caso ellos también desviaron miles de bolivianos en conjunto al gobierno de facto de 2019 para una campaña en Facebook Ads en diferentes países latinoamericanos para limpiar su imagen, esos casos están totalmente documentados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora viene lo espeluznante, el saber quiénes son los “expertos” que escribieron un reporte tan parcializado, político y un claro tipo de amedrentamiento de inteligencia militar, está en el inicio del reporte y del cuál hasta se jactan por Twitter, para comenzar el jefe ingeniero de ciber inteligencia de Meta, Mike Torrey, que lideró el equipo de investigación contra Bolivia trabajó en la &lt;strong&gt;NSA&lt;/strong&gt; del 2003 al 2006 cuando esa agencia espiaba a sus propios ciudadanos y al planeta entero, luego fue un alto oficial de la &lt;strong&gt;CIA&lt;/strong&gt; del 2010 al 2018, especializado en ciberguerra contra China, Rusia y diferentes países afines.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Latinoamérica específicamente en Nicaragua el 2021 usaron exactamente el mismo modus operandi cuando eliminaron cuentas de cientos de los principales medios de comunicación, periodistas y activistas del país todos los cuales apoyaban al gobierno sandinista de izquierda a menos de una semana antes de las elecciones presidenciales, todo liderado por Ben Nimmo que es el &amp;ldquo;&lt;em&gt;Global Threat Intelligence Lead&lt;/em&gt;&amp;rdquo; o digamos el jefe en estos reportes, este sujeto el 2011 y 2014 se desempeñó como oficial de prensa de la &lt;strong&gt;OTAN&lt;/strong&gt;, y al año siguiente se trasladó al Instituto de Statecraft, donde armaron una operación de propaganda financiada por el gobierno del Reino Unido destinada a difundir información engañosa sobre los enemigos del estado británico. El Instituto de Statecraft estableció una red secreta de periodistas en toda Europa que fueron usados para impulsar debates, entrevistas y discusiones antirusas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 2019, Nimmo desempeñó un papel clave en una campaña para restar importancia al escándalo de corrupción del gobierno conservador con el Servicio Nacional de Salud de Gran Bretaña a plutócratas extranjeros. Cuando el Partido Laborista hizo pública esta información pocos días antes de las elecciones, Nimmo entró en acción y anunció de inmediato, sin pruebas, que los documentos en cuestión “se parecen mucho a una conocida operación rusa”. Su posición supuestamente experta, junto con la ayuda de periodistas aliados de la Integrity Initiative, permitieron que el escándalo se convirtiera en &amp;ldquo;&lt;em&gt;El Partido Laborista tiene vínculos con Rusia&lt;/em&gt;&amp;rdquo; en lugar de &amp;ldquo;&lt;em&gt;Los conservadores privatizaron el Servicio Nacional de Salud de Gran Bretaña en secreto&lt;/em&gt;&amp;rdquo;, logrando que los conservadores ganen muchos votantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nimmo también fue miembro senior del Atlantic Council, el grupo &amp;ldquo;&lt;em&gt;think tank&lt;/em&gt;&amp;rdquo; de la &lt;strong&gt;OTAN&lt;/strong&gt;, que en su misma página web indica que su objetivo es impulsar el liderazgo de &lt;strong&gt;EE.UU&lt;/strong&gt;. en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo justo es que si la plataforma fuera lo que predica , haga una revisión ecuánime de los casos afectados junto a las autoridades locales y que se aleje a esos terroristas digitales fascistas de una red social tan utilizada antes que la lleven a su caída.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*Oscar Alfaro Shady, es un pseudo “Guerrero Digital” baneado de por vida de Meta.
#NoMeArrepientoDeNada&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enlaces:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&#34;https://asiatimes.com/2021/06/former-spies-fight-intel-threats-at-facebook/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://asiatimes.com/2021/06/former-spies-fight-intel-threats-at-facebook/&lt;/a&gt;

&lt;a href=&#34;https://mronline.org/2021/11/10/the-facebook-team-that-tried-to-swing-nicaraguas-election-is-full-of-u-s-spies/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://mronline.org/2021/11/10/the-facebook-team-that-tried-to-swing-nicaraguas-election-is-full-of-u-s-spies/&lt;/a&gt;

&lt;a href=&#34;https://www.atlanticcouncil.org/about/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.atlanticcouncil.org/about/&lt;/a&gt;

&lt;a href=&#34;https://twitter.com/benimmo/status/1628772348047331329https://www.abc.es/tecnologia/redes/abci-zuckerberg-reescribe-historia-facebook-para-defender-libertad-expresion-201910181106_noticia.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://twitter.com/benimmo/status/1628772348047331329https://www.abc.es/tecnologia/redes/abci-zuckerberg-reescribe-historia-facebook-para-defender-libertad-expresion-201910181106_noticia.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
