<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts | La Vanguardia</title>
    <link>/post/</link>
      <atom:link href="/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Posts</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es-bo</language><lastBuildDate>Thu, 25 Jun 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/icon_hu13402f629f3321d08a8b922a7ca9cac1_82748_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Posts</title>
      <link>/post/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>El Comité de Expertas expresa su preocupación por la situación de Patricia Pamela Hermosa</title>
      <link>/post/el-comite-de-expertas-expresa/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/el-comite-de-expertas-expresa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Washington DC, 24 de junio de 2020. 
&lt;a href=&#34;http://www.oas.org/es/mesecvi/Expertas.asp&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;El Comité de Expertas&lt;/a&gt; del Mecanismo de Seguimiento de la 
&lt;a href=&#34;http://www.oas.org/es/mesecvi/docs/BelemDoPara-ESPANOL.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Convención de Belém do Pará&lt;/a&gt; (
&lt;a href=&#34;http://www.oas.org/es/mesecvi/nosotros.asp&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;MESECVI&lt;/a&gt;), expresa su preocupación por los hechos denunciados que, de ser comprobados, afectarían el derecho garantizado por la Convención de una vida libre de violencia para todas las mujeres, y configurarían violaciones a los derechos sexuales y reproductivos, a la libertad, a la integridad personal, a la salud, al debido proceso y a la protección judicial en contra de Patricia Pamela Hermosa Gutiérrez, exjefa de Gabinete y apoderada legal del expresidente del Estado Plurinacional de Bolivia, Evo Morales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La señora Patricia Pamela Hermosa habría sido detenida el 3 de diciembre de 2019, en presunto estado de gestación, bajo cargos de “sedición y terrorismo” y habría sido liberada por falta de pruebas en su contra. El 31 de enero de 2020, habría sido detenida nuevamente “cuando trataba de inscribir a [Evo] Morales como candidato a primer senador de Cochabamba por el Movimiento Al Socialismo
&lt;a href=&#34;#1&#34;&gt;1&lt;/a&gt; ” .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con la información recibida por el Comité, el informe médico que habría realizado el doctor José Ignacio Quisbert, señalaría que después de diez días de sangrado, la exfuncionaria habría sufrido un aborto espontáneo estando en prisión y no se le habría otorgado, hasta la fecha, atención médica adecuada
&lt;a href=&#34;#2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;. Asimismo, la Defensora del Pueblo, Nadia Cruz, denunció que autoridades gubernamentales habrían realizado “declaraciones que promueven la estigmatización de Patricia Pamela Hermosa y que denotan una violencia simbólica encubierta, que muestra actitudes machistas y misóginas&amp;rdquo;
&lt;a href=&#34;#3&#34;&gt;3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;js-github-release&#34; href=&#34;https://mailchi.mp/oas/comit-de-expertas-expresa-preocupacin-por-la-situacin-de-patricia-pamela-hermosa-en-bolivia-1115932&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; Fuente: OEA MESECVI&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a name=&#34;1&#34;&gt;&lt;/a&gt;1] 
&lt;a href=&#34;https://www.paginasiete.bo/sociedad/2020/6/10/defensoria-pide-liberacion-de-patricia-hermosa-ante-detencion-ilegal-258043.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Página Siete. (2020, 10 junio). Defensoría pide liberación de Patricia Hermosa ante detención «ilegal». Recuperado 12 de junio de 2020&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a name=&#34;2&#34;&gt;&lt;/a&gt;2] 
&lt;a href=&#34;https://www.sinmordazadigital.com/2020/06/09/patricia-hermosa-ex-jefa-de-gabinete-del-presidente-evo-morales-pierde-su-embarazo-en-la-carcel/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Martinez, H. (2020, 9 junio). Patricia Hermosa ex Jefa de Gabinete del Presidente Evo Morales pierde su embarazo en la cárcel. Recuperado 12 de junio de 2020&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a name=&#34;3&#34;&gt;&lt;/a&gt;3] 
&lt;a href=&#34;https://www.defensoria.gob.bo/noticias/defensoria-de-pueblo-pide-liberacion-de-patricia-hermosa-ante-detencion-ilegal-y-persecucion-politica&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Defensoría del Pueblo Estado Plurinacional de Bolivia. (2020, 10 junio). Defensoría de Pueblo pide liberación de Patricia Hermosa ante detención ilegal y persecución política. Recuperado 12 de junio de 2020&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Guerreros digitales, de la burla a la gloria</title>
      <link>/post/guerreros-digirales-de-la-burla/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/guerreros-digirales-de-la-burla/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;por-adolfo-mena-gonzález&#34;&gt;Por Adolfo Mena González&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Recordaba a una ex autoridad de Santa Cruz, el cual criticaba siempre el activismo digital y el trabajo en redes sociales (&lt;em&gt;señalando que era más importante el trabajo en las bases y barrios&lt;/em&gt;) yo no negaba la importancia pero dejaba pensando mucho ese su “&lt;strong&gt;más importante&lt;/strong&gt;” como menospreciando el trabajo realizado por un equipo que no se dedicaba únicamente a crear memes sino que hacía análisis, coordinaba contenidos y posicionaba temas semanales en agenda para poder informar de logros y denunciar las falacias opositoras. Ha pasado el tiempo y esa persona que viajaba cada fin de semana so pretexto de hacer trabajo de base antes de las elecciones nos dio un resultado desastroso en Santa Cruz en cuanto a porcentaje de votación y además una penosa resistencia al golpe en tierras cambas.
&lt;a name=&#34;1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy veo con pena a personajes como él, personajes que ahora usan las redes (&lt;em&gt;irónicamente&lt;/em&gt;) para denunciar los atropellos de la 
&lt;a href=&#34;#1&#34;&gt;#DictaduraEnBolivia&lt;/a&gt; y todavía me cuestiono si serán conscientes que la dinámica de hacer campaña y captar compañeros afines a la causa por los humildes ha cambiado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pienso que los nuevos líderes, ideólogos y futuras autoridades no pueden, ni deben estar alejadas de las nuevas tecnologías, hoy más que nunca vemos como un grupo de personas &amp;ldquo;&lt;strong&gt;jóvenes&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; en su mayoría han logrado denunciar la corrupción, el nepotismo, el racismo, la persecución política y han sido víctimas del terrorismo de estado, únicamente por ejercer la libertad de expresión en redes sociales, ya que como hemos visto los medios de comunicación tradicionales están comprados o con temor a represalias similares a las que tuvieron las radios comunitarias. Pese a todo, estos jóvenes siguen luchando y siguen poniendo en riesgo su libertad, compartiendo contenidos considerados &amp;ldquo;&lt;strong&gt;sediciosos&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; (&lt;em&gt;ya que no aprueban el silencio cómplice ante tanta corrupción&lt;/em&gt;) y teniendo una lucha dispareja contra medios tradicionales y publicidad pagada en diferentes redes sociales.
&lt;a name=&#34;2&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veo y tengo mucha esperanza ya que la agenda en 7 meses ha cambiado y creo que gracias al trabajo de estas personas se ha logrado mostrar la verdadera cara del neoliberalismo, en comparación con los logros alcanzados en 14 años, es bueno recordarles que en las redes, como casi en todo, es mucho más fácil destruir que crear. Esto no quita que debemos ser críticos y objetivos, efectivamente hubieron errores, prejuicios y decisiones no acertadas como aquella ex autoridad de Santa Cruz que menospreció el trabajo en redes, trabajo de personas que hoy en día se están haciendo responsables de derrocar un 
&lt;a href=&#34;#2&#34;&gt;#GobiernoDeFacto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los golpes blandos fueron una realidad, lo sabíamos nosotros, los que manejamos redes, no nos hicieron caso en octubre y noviembre y el resultado fue la catástrofe que vivimos hoy, ya que fue incontrolable; desde el 21 de febrero del 2016 se advirtió del poder que ejercen las redes, pero no hicieron caso, ojalá en el próximo periodo democrático sean conscientes de la importancia y den espacio a esta juventud analítica y crítica que no solo hace memes, sino que analiza coyuntura, define lineamiento y promueve información e incentiva a retomar los valores más nobles: &lt;strong&gt;solidaridad&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;internacionalismo&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;igualdad&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Coronavirus en Estados Unidos: El miedo de Kissinger</title>
      <link>/post/coronavirus-en-estados-unidos-el-miedo-de-kissinger/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/coronavirus-en-estados-unidos-el-miedo-de-kissinger/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace muchos años que se pronostica el ocaso inevitable de la supremacía norteamericana. Pero ¿cómo probarlo? Muchos argumentos parecían nacidos más de una expresión de deseos que de una posibilidad real. Hoy, ya no hay dudas. Estrategas como Henry Kissinger, político clave en la construcción del imperio y experto como pocos en los laberintos del poder, reconocen el irremediable fin de la hegemonía estadounidense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las postales dramáticas que el Covid-19 está sembrando en distintas partes del territorio norteamericano confirman esa hipótesis. Y no por las altísimas cifras de muertos, ni por la imperdonable falta de insumos básicos en un país de semejante riqueza, ni por la deficiencia y crueldad de su sistema de salud pública. Estas no son más que consecuencias del capitalismo salvaje que tienen muy sin cuidado al establishment mundial, partidario, como se sabe, del darwinismo social y la sobrevivencia de los ricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su último artículo “La pandemia del coronavirus va a alterar para siempre el orden mundial”, publicado el pasado 3 de abril en el diario The Wall Street Journal, Kissinger expresa abiertamente sus dos grandes temores. Después del Covid-19 ¿se podrán “salvaguardar los principios del orden mundial liberal”? “Un país dividido como Estados Unidos ¿será capaz de liderar la transición al orden posterior al coronavirus?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No por casualidad, el texto comienza añorando aquel “lejano tiempo” del Plan Marshall y el Proyecto Manhattan los programas que, justamente, permitieron a EEUU catapultarse como potencia mundial en la segunda mitad del siglo XX. El primero de auxilio para el crecimiento de Europa Occidental y el segundo para el desarrollo de la bomba atómica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El contraste con la actualidad se hace patente. A diferencia de entonces hoy EEUU no puede ofrecer, al resto del planeta, ningún ideal civilizatorio salvo la depredación financiera y medioambiental. En plena crisis de coronavirus, carece de líderes capaces de hacer buenos diagnósticos y, por lo tanto, de una voz autorizada que proponga una salida colectiva. Lo que percibe Kissinger es la pérdida, incluso, de esa fuerza simbólica, propia de los liderazgos, que durante décadas hizo creer al mundo que los norteamericanos eran los únicos capaces de resolver el caos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, países demonizados (y rivales) como Rusia y China tiene que asistir a EEUU y ¡¡el presidente Donald Trump en persona –no por twitter- tuvo que salir a agradecerlo!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kissinger, cómplice de tantos genocidios, apunta al corazón del dilema. El imperio se edificó en “la creencia de que sus instituciones pueden prever calamidades, detener su impacto y restaurar la estabilidad. Cuando termine la pandemia de Covid-19, se percibirá que las instituciones de muchos países han fallado”, escribió. “La prueba final será si se mantiene la confianza pública en la capacidad de los estadounidenses para gobernarse a sí mismos.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin ser explícito, el estratega de 96 años, admite el fin de la supremacía y baraja, como mal menor, un co-gobierno mundial donde EEUU mantenga alguna voz. La “agitación política y económica que ha desatado el virus podría durar generaciones y ni siquiera EEUU puede hacerlo solo. Debe combinarse una visión y un programa de colaboración global”, arriesga. Entretanto existe un enorme peligro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El intento de ocultar el derrumbe imperial –como parece estar haciéndolo el presidente Donald Trump en estos días- puede adoptar formas criminales. En medio de una catástrofe pandémica sin precedentes, el Pentágono anunció el lanzamiento de una peligrosa operación militar contra Venezuela, que se suma al severo bloqueo que ya sufre ese país por parte de EEUU y sus aliados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si el invento de proclamar a Juan Guaidó como presidente trucho fue acompañado por 50 de los 200 países que hay en el mundo, esta aventura, según cifras de EEUU, cuenta con el aval de apenas 20 naciones. Un acto de bravuconería que no hace más que confirmar el ocaso del liderazgo norteamericano y que fue duramente criticada por Rusia el pasado 9 de abril. “Después de estudiar el contenido de la iniciativa de Washington –dice el comunicado de la cancillería rusa- creemos que no merece una respuesta seria”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El texto de Kissinger es un llamado desesperado a los dueños del mundo por temor a que algo se vaya de las manos. Nos toca al resto, a los países poderosos y no tanto, ser campo de contención al pánico del establishment global. Es hora de defender, hasta las últimas consecuencias, los principios de paz, humanismo y no injerencia. Es la hora de la cordura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;js-github-release&#34; href=&#34;https://www.pagina12.com.ar&#34;&gt; Fuente: Página 12&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Declaraciones de la portavoz del ministerio de asuntos exteriores de la federación de rusia, María Zajárova.</title>
      <link>/post/declaraciones-de-la-portavoz-del-ministerio/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/declaraciones-de-la-portavoz-del-ministerio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Rusia envía un clarísimo mensaje de respaldo a la república bolivariana de venezuela. Comparen este escrito con la tosquedad de las declaraciones de la casa blanca o el departamento de estado. Difundir por favor, por todos los medios a su alcance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El país y su Gobierno legítimo están luchando contra la pandemia del coronavirus como lo hace todo el mundo. Con anticipación fue iniciada la cuarentena. A pesar de las sanciones severas e inhumanas por parte de los EEUU, se registra un nivel bastante bajo de contagios y de mortalidad en comparación con otros países latinoamericanos. De esto nos hablan con precisión las estadísticas de la estadounidense Organización Mundial de la Salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Venezuela no se quedó a solas frente a este desafío. Le están ayudando Cuba, China, Rusia que envió esta semana una nueva carga de equipos correspondientes que suponen ayuda en el diagnóstico de la enfermedad. Pero, lamentablemente, vemos que no todos están dispuestos a seguir los principios de solidaridad y humanidad. En nuestra última rueda dimos nuestras evaluaciones detalladas de las acciones y declaraciones de la Administración de los EEUU que tienen por objetivo el aumento de presión en contra de Caracas, incluyendo la presión militar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante la última semana, a pesar de las limitaciones objetivas provocadas por las condiciones sanitarias y epidemiológicas, seguíamos informando a nuestros socios en Europa, América Latina, Asia sobre la posición de la Federación de Rusia y, de muchos de ellos, obtuvimos respuestas positivas. Creo que coincidimos con ellos en lo principal:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La solución de problemas en Venezuela debe ser pacífica y, por así decir, venezolana. Debe ser el resultado del diálogo entre diferentes fuerzas políticas dentro del país y no ser impuesta desde afuera. Esto está correcto para la evaluación de la situación, en general. Y tiene aún más certeza tomando en cuenta las condiciones de pandemia del coronavirus en el mundo. Tomándolo en cuenta, suponemos que la iniciativa de la democratización de Venezuela propuesta por el Departamento de Estado de los EEUU, fue elaborada, evidentemente, en una época diferente. Si la evaluamos junto con otros pasos emprendidos en los últimos días desde Washington como la apertura del caso de persecución de las autoridades venezolanas bajo unas acusaciones absurdas de todos los posibles e imposibles pecados, el inicio de ensayos de la armada estadounidense de gran escala en cercanía a la costa venezolana y demás, entonces las ideas expresadas por la parte estadounidense no se perciben como un paso hacia la búsqueda de una concordia nacional, sino como un ultimátum a las autoridades legítimas de un estado independiente y soberano. Después de estudiar el contenido de la iniciativa de Washington, creemos que no merece una respuesta seria.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A pesar de esto, vemos que ahora está surgiendo una oportunidad única para formalizar en Venezuela un diálogo nacional real. El país tiene una agenda de unión que es la lucha contra la propagación del coronavirus. Es importante dejar de lado cualesquiera ambiciones políticas separatistas y unir los esfuerzos para combatir una amenaza realmente global. Por cierto, esta receta del día de hoy es universal. Hacemos un llamado a todos los venezolanos responsables, apoyamos la posición del Presidente Maduro tomada en este sentido y aquellos representantes de la oposición quienes incluso estando en desacuerdo con la política del Gobierno, ponen en lo más alto los intereses de seguridad y salud del pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Hacemos un llamado a todos los actores externos, tanto en la región de América Latina como fuera de ella, apoyar este proceso, dejar de lado las dogmas y estereotipos ideológicos, poner en lo más alto las ideas de solidaridad y colaboración. Dirigimos un llamado igual a las autoridades de instituciones y organizaciones internacionales respetadas que se ocupan de la solución de tareas de prestación de ayuda.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Un comentario adicional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En estos días escuchamos desde Washington sobre su disponibilidad de discutir el problema de Venezuela con nosotros. No estamos evitando este tipo de contactos y me gustaría decirlo así, mirando directamente a la cámara, a los diplomáticos estadounidenses. Pero esto no quiere decir que estamos dispuestos a cambiar nuestra política de principio y las evaluaciones de lo que está pasando, incluyendo el impacto desastroso de las sanciones calificadas absoluta y claramente como inhumanas, unilaterales por parte de los EEUU en la situación social y económica en Venezuela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fuente: &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=1GSPwrRM3IE&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=1GSPwrRM3IE&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pronunciamiento de la izquierda boliviana</title>
      <link>/post/pronunciamiento-de-la-izquierda/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/pronunciamiento-de-la-izquierda/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
