<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>articulos | La Vanguardia</title>
    <link>/category/articulos/</link>
      <atom:link href="/category/articulos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>articulos</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es-bo</language><lastBuildDate>Sun, 28 Jun 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/icon_hu13402f629f3321d08a8b922a7ca9cac1_82748_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>articulos</title>
      <link>/category/articulos/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Respuestas sencillas a preguntas tontas</title>
      <link>/publication/respuestas-sencillas-a-preguntas-tontas/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/respuestas-sencillas-a-preguntas-tontas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El documento es un poco extenso pero creo que vale la pena leerlo ya que aclara muchas preguntas realizadas en medios de comunicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 3 entrevistas a #LuchoArce que he logrado escuchar y ver :2 en televisión, en PAT en el programa NO MENTIRAS de Jimena Antelo y en Red UNO donde fueron los corresponsales de cada departamento que realizaron preguntas y por ultimo una en radio ERBOL.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debo destacar lo miserable en cuanto a las entrevistas de los 3 medios, pero rescato más al periodista de ERBOL ya que fue el que permitió que Lucho pueda exponer más detalladamente las respuestas y además programa de gobierno (que en realidad es lo poco o nulo que preguntan los periodistas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La finalidad del presente artículo radica en exponer las preguntas risorias, llegando a lo estupido de cada una de ellas y a la vez dar una respuesta, en algunos casos Lucho las ha expresado muy bien pero no han dejado completar la respuesta, ya que la supuesta frase de que &amp;quot; el tiempo en televisión es oro&amp;rdquo; limita ampliar y colocar en contexto las respuestas que el candidato por el MAS IPSP (osea candidato del partido en el cual militó) otorga a periodistas que se deben al dueño del medio de comunicación.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/Hp6rs5404zo&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Periodista: ¿Qué hizo el MAS en 14 años por la salud?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respuesta: En primer lugar el MAS lo que hizo a través de las autonomías (autonomías por las cuales votaron todos y estuvieron de acuerdo) y mediante la ley 3131 fue otorgar la posibilidad de que las ETAS también puedan utilizar sus recursos en salud para poder crear ITEMS para médicos, comprar insumos y poder hacer infraestructura para salud ( hospitales de 1er y 2do nivel caso de municipios y hospitales de 3er nivel en caso de gobernaciones) en este caso hay un ejemplo vergonzoso y es el caso del alcalde de cbba el sr Joe María Leyes el cual mediante dicha normativa en lugar de crear ítems de médicos uso esos recursos para crear ítems para personal administrativo.&lt;br /&gt;

&lt;a href=&#34;https://eju.tv/2017/09/critican-incremento-a-items-administrativos-en-la-alcaldia-de-cochabamba/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eju! &amp;ndash; 25/09/2017&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pese a esas autonomías y normativa el Gobierno Central a la cabeza de Evo Morales decide invertir en salud como nunca antes en la historia republicana se había hecho, de 14.900 millones de bolivianos que se invirtió entre los años 1980 al 2005 se invertio en salud 102.000 millones de bolivianos en el periodo 2006 al 2019, en pocas se invirtió 6 veces más en 14 años que en 25 años de neoliberalismo. Para ver en que se invirtió ver tabla adjunta
&lt;img src=&#34;tabla.jpg&#34; alt=&#34;para ver en que se invirtió ver tabla adjunta&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prueba de esos logros están algunos datos interesantes como ser la disminución de la tasa de mortalidad materna infantil. &lt;br /&gt;

&lt;a href=&#34;https://www.lostiempos.com/actualidad/cochabamba/20171219/mortalidad-infantil-baja-50&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Los Tiempos &amp;ndash; 19/12/2017&lt;/a&gt; &lt;br /&gt;

&lt;a href=&#34;https://www.telesurtv.net/news/Bolivia-reduce-indices-de-mortalidad-y-desnutricion-infantil-20180119-0004.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;teleSUR &amp;ndash; Publicado 19/01/2018&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; 
&lt;a href=&#34;https://www.elperiodico-digital.com/2019/06/12/tasa-de-mortalidad-materno-infantil-reduce-en-un-50/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;el Periódico &amp;ndash; 12/06/2019&lt;/a&gt; &lt;br /&gt;
O como ser la elevación de la esperanza de vida &lt;br /&gt;

&lt;a href=&#34;https://www.paginasiete.bo/sociedad/2017/6/15/esperanza-vida-pais-subio-anos-141224.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Página Siete &amp;ndash; 15/06/2017&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;

&lt;a href=&#34;https://eldeber.com.bo/133382_hay-mas-gente-longeva-en-bolivia-la-esperanza-de-vida-subio-a-73-anos&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;El Deber &amp;ndash; 06/07/2019&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Como lograrán observar son fuentes de medios de comunicación impresos y ninguno corresponde a una agencia dependiente del Gobierno Central que en ese entonces estaba a cargo del MAS. Esos datos ya nos hablan de logros de salud y que son directamente proporcionales con las políticas asumidas por el gobierno en cuanto a salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante estos ejemplos y demostrando cuanto se incrementó el presupuesto en salud y las compras e insumos otorgados, se puede decir que el MAS hizo mucho en cuanto salud durante su gobierno, efectivamente se puede hacer más cosas pero la coyuntura era diferente en cuanto a la actual. Ningún sistema de salud estaba preparado para la pandemia, pero pese a ello y eso es lo que reclamamos desde el MAS es que se pudo hacer una gestión mejor que la que realiza y realizó el actual gobierno de facto, para dicho ejemplo es bueno tomar referencia a Cuba y Venezuela, países satanizados por el actual gobierno, bloqueados económicamente pero pese a ello demostraron una excelente gestión de la pandemia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Periodista:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;¿Por qué hicieron más &amp;ldquo;canchitas&amp;rdquo; que hospitales?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respuesta: Nuevamente es bueno referirnos a lo de las autonomías del anterior punto y además señalar lo siguiente: las canchas son proyectos que se ejecutaban a través del programa &amp;ldquo;Bolivia Cambia Evo Cumple&amp;rdquo;, esos proyectos eran presentados por los municipios y gobernaciones para posteriormente ser analizados y aprobados, en pocas, las canchas eran solicitadas por parte de autoridades sub nacionales, no eran iniciativa del Gobierno Central, lo segundo no podemos hablar que una cancha es igual a un hospital, deben tener condiciones ( vias de acceso al hospital, agua potable, electricidad entre algunos) y esos proyectos y siendo muy críticos pocas autoridades y empresas podían realizarlos. ( lo cual nos hace un llamado de atención a nuestras universidades autonomas, no exisitan muchos profesionales capaces de construir hospitales de 3er y 4to nivel, por ello se citaba a licitaciones internacionales y por otro lado si podias construir el hospital con que profesionales especialistas en salud ibas a dar atención a dichos hospirales) por tanto no se puede hablar de construir hospitales como hacer canchas y pese a ello se realizaron varios hospitales en la gestión de Evo Morales. ( adjunto cuadro informativo)&lt;br /&gt;
&lt;img src=&#34;Establecimientos1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;Establecimientos2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;Establecimientos3.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Periodista:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;¿señalan que fueron un gobierno corrupto, que dicen al respecto?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respuesta: En el gobierno del MAS se instauraron los mecanismos para transparentar la gestión pública, es gracias a esos mecanismos que se logra detectar sobreprecios o compras que hacen daño económico al estado, como el caso de los Respiradores que involucra al yerno de Jeanine Añez, compras de equipo de represión por parte de Min Gobierno y Defensa con sobreprecio, compra de equipos de bioseguridad con sobreprecio etc, además creamos el Ministerio de Transparecia, por el cual han sido procesados muchas autoridades y servidores públicos por actos de corrupción (la mayoría de los procesados son personas que decían ser del MAS) y en muy pocos casos se ha procesado gente de la oposición, como el sr Leyes que incluso su misma gente comprobó que es alguien corrupto, con esta afirmación se desmienten 2 cosas: la primera que existe una persecusion política hacia autoridades opositoras y la segunda que somos cómplices de corrupción, señalar que para que se sancione actos de corrupción deben estar probados, pueden existir muchos &amp;ldquo;supuestos&amp;rdquo; casos de corrupción, pero si no se demuestran solo son eso&amp;hellip; &amp;ldquo;supuestos&amp;rdquo; y tengamos presente que si fueran tantos como afirman los golpistas.. en estos 7 meses de gobierno porque no los procesaron&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Periodista:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;¿hubo golpe o fraude?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respuesta: en este caso hay que aceptar errores, se otorgo demasiado poder a un organismo internacional seriamente cuestionado por posturas en contra de los gobiernos progresistas y jamás se invitó a otros organismos a la par de la OEA para tener 3 o 4 estudios para determinar si existió o no fraude. Esto por un lado, por otro lado ser autocríticos, el compañero Evo debió dar un paso al costado en la repostulación, solo hasta ahora él acepta que existió un error en tomar esa decisión, pero siendo analíticos, Evo Morales debía cumplir un mandato hasta el 22 de enero del 2020, ya que fue electo el 2014 con más del 60 porciento de votos, cualquier acción que acelere dejar el mandato por el cual fue electo hasta esa fecha, aunque sean sugerencias de militares y policías ( que son entidades que mediante su reglamento se deben al primer mandatario y solo deben cumplir órdenes y no sugerir cosas), por último siguiendo la autocrítica teníamos presidencia y vicepresidencias en ambas cámaras, pese a la violencia, amenazas, u órdenes de alguien era una labor patriótica de dichas autoridades asumir el rol y no dejar en manos de ese 4% que fue electo el 2014(bancada a la que pertenece Jeanine Añez) el poder de todo un estado y que tiene las consecuencias actuales.( muchos dirán que no estoy en los zapatos de dichas personas, es verdad pero tengo familiares que pese a las torturas hacia ellos y sus familias, resistieron valientemente esos actos y no hicieron delación de sus compañeros y asumieron su rol revolucionario durante golpe de estado y dictaduras de los años 70)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último deja mucho entredicho los estudios realizados por otras entidades que ponen en duda la veracidad del estudio realizado por la OEA

&lt;a href=&#34;https://cnnespanol.cnn.com/2020/06/10/alerta-elecciones-en-bolivia-un-estudio-pone-en-duda-analisis-de-la-oea/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CNN &amp;ndash; 10/06/2020&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;

&lt;a href=&#34;https://elpais.com/internacional/2020/02/28/actualidad/1582854382_491874.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;El País &amp;ndash; 01/03/2020&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Periodista:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;¿Si llega a la presidencia&amp;hellip; quien va gobernar&amp;hellip; Evo o usted?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respuesta: Evo es una persona, Luis Arce es otra, coincidimos en la visión de País, una Bolivia fuerte, líder en crecimiento económico, industrializada con mucho porvenir y logros, somos un país que demostró que puede estar a la par en muchas cosas como las grandes metrópolis (teleféricos, planta de urea, premios a mejor destino turístico, Dakar, misicuni, satélite propio, empresas aeronáuticas propias, hospitales de 3er nivel entre algunas) podemos continuar ese sueño y dejar de lado esa mediocridad que tienen otros candidatos y ex gobernantes y gobernantes&amp;hellip; alegrandose de ser segundos en las encuestas&amp;hellip; Bolivia logro inclusión, puso en alto su nombre por 14 años, es tiempo de recuperarlo, no como Evo Morales sino como Masistas y más aun como Bolvianos que ahora somos reconocidos en todo el mundo gracias a las decisiones políticas acertadas en los años que gobernó el MAS.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carlos Mesa un acto de cobardía en la historia</title>
      <link>/publication/carlos-mesa-un-acto-de-cobardia-en-la-historia/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/carlos-mesa-un-acto-de-cobardia-en-la-historia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Han pasado 15 años desde que Carlos Mesa protagonizara el acto de cobardía más notorio y reprochable que un presidente en funciones haya realizado en toda la historia de Bolivia. Ante una sostenida y manifiesta incapacidad para contener un acelerado deterioro y debacle en la economía nacional, Mesa, que ya había renunciado en una primera oportunidad el 6 de marzo de 2005, ante el Congreso Nacional, y cuya renuncia fue rechazada 5 días después, por el mismo Congreso, volvió a renunciar por segunda vez, de forma definitiva, el 6 de junio de ese mismo año, haciéndose efectiva la misma tres días después.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal acto de cobardía, fue el desenlace de 20 meses de un espurio gobierno, que profundizó la crisis económica, política y social que se había iniciado durante el sangriento gobierno de Gonzalo Sánchez de Lozada, del cual Mesa fue Vicepresidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ya sabemos, el Gobierno de Goni - Mesa, terminó con la huida del primero, el 17 de octubre de 2003, luego de 14 meses de iniciado y de más de 100 muertos y cientos de heridos que provocaron dos hechos por demás luctuosos y sangrientos: &amp;ldquo;febrero negro&amp;rdquo; y, apenas 8 meses después, la denominada &amp;ldquo;guerra del gas&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No se podía haber esperado un otro desenlace, de quien en octubre de 2003, siendo Vicepresidente, sólo se limitara a decir en una escueta declaración a la prensa &amp;ldquo;que se alejaba del gobierno&amp;rdquo;; y sólo reapareció una vez que había logrado acordar con la embajada estadounidense que él sería el presidente en reemplazo de Sánchez de Lozada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de una década y media, y en el marco de una de las coyunturas más dramáticas que le ha tocado atravesar al país, no sólo por la pandemia mundial del coronavirus y la consecuente cuarentena declarada en todo el territorio nacional, sino también porque desde hace seis meses estamos bajo el acoso de un gobierno de facto; el mismo tristemente célebre personaje, hoy devenido en candidato presidencial, vuelve en su afán de ser nuevamente presidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recordemos que la democracia pactada, que dio origen a los 20 años de gobiernos neoliberales, en lo que hoy se conoce como la larga noche neoliberal, tuvo en Carlos Mesa a uno de sus más fervientes defensores y promotores; primero desde las pantallas de su empresa televisiva PAT y después como actor de primera línea al aceptar ser el candidato vicepresidencial por el MNR.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy, el pueblo boliviano, es un pueblo empoderado y con plena conciencia de su historia y su destino, y no volverá a permitir que un oscuro y cobarde personaje, vuelva a jugar con las esperanzas y el futuro de la patria.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El verdadero virus que mata</title>
      <link>/publication/el-verdadero-virus-que-mata/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/el-verdadero-virus-que-mata/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No quieren que hablemos de política, dijeron que la salud está por encima de cualquier tema, nos apresaron y encarcelaron por denunciar las atrocidades de este gobierno interino, utilizan la pandemia para neutralizar las demandas y movilizaciones sociales, nos imponen medidas desproporcionadas que atentan contra nuestros derechos, por debajo intentan modificar nuestra estructura económica; y los medios de comunicación nos torturan y atemorizan todo el tiempo, que si no acatamos las medidas del gobierno, moriremos de las peores formas por el COVID-19.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las medidas impuestas por el gobierno interino no son eficaces, porque hasta la fecha no priorizaron la atención preventiva, no llegaron los test´s masivos y no fortalecieron las Unidades de Terapias Intensivas (UTI´s), más lo contrario nos endeudan hasta el copete con el BID, FMI y Banco Mundial, y cometen actos de corrupción con un Ex – Ministro en las celdas, la impunidad de la Canciller, los Viceministros del Ministerio de Relaciones Exteriores y el Cónsul de Bolivia en Barcelona. Todo esto ante la mirada indiferente de muertos y el sistema de salud a punto de colapsar. Obviamente todo esto cabrea a las personas, porque la cuarentena rígida, moderada o la que quieran llamarle, no ha servido más que para enriquecer a unos cuantos y empobrecer a otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que este gobierno nunca tuvo fue la “Confianza” del pueblo boliviano, justamente este valor que es tan importante por la famosa frase de Mao, de “Obedecer al Pueblo” fue echada por un tubo cuando entraron con una mala interpretación de sucesión presidencial, empezando a captar puestos para sus amigos y familiares; desfalcando millones de dólares de nuestras empresas (YPFB y ENTEL) y aprobando normas que favorecen a empresarios. Al parecer el gobierno de Añez, no tiene la mínima intención de irse y hará todo lo posible para utilizar el COVID-19 y la pandemia para decretar nuevamente la cuarentena rígida y seguir aplazando las elecciones presidenciales, porque se dieron cuenta que en las elecciones presidenciales, no ingresan ni a segunda vuelta, pero el pueblo no es nada estúpido y se da cuenta de todas las fechorías que cometen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existen medidas que fueron aprobadas por Añez y que nos traerá problemas en el aparato económico, el gobierno neoconservador aprobó decretos supremos que afectan la tasa y las carteras de los bancos, dañando directamente los créditos de vivienda social; autorizó la libre exportación para los grandes empresarios bolivianos del oriente (recordemos que después del boicot económico del año 2017, estuvieron restringidos de exportar, mientras no se tenga cubierta la demanda interna); incorporaron los transgénicos en nuestra alimentación diaria (que trae consigo Monsanto, glifosato, cáncer y muerte); criminalizaron el derecho a la libertad de expresión (sin olvidar el sesgo comunicacional) y todas las medidas que piden trabajo, alimentación y salud. Estas acciones benefician únicamente a las empresas privadas en desmedro de los trabajadores, campesinos, asalariados, comerciantes, mineros, etc. y por sobre todo restringen nuestro derecho a la libertad de toda índole, ya que al final si un adulto mayor desea morir viendo a su familia, con el riesgo de contagiarse, esto sería una decisión personal y no de irresponsabilidad. Queremos mandar un mensaje fuerte y claro: la represión no va garantizar y no está garantizando recuperar la confianza perdida, tampoco va sostener la salud pública y menos va recuperar la crisis economía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro deber será exigir medidas socialistas como: protección de los trabajadores ante el posible contagio del COVID-19; solicitar seguro de salud gratuito y universal; incorporar bonos para las personas con escasos recursos económicos; ayuda humanitaria en zonas alto riesgo, restaurar el sistema de salud público; otorgar canastas familiares con los principales productos de alimentación para nuestras familias –nada de Zucaritas, ni galletas importadas–; expropiar hoteles y lugares privados para la atención de los contagiados por el COVID-19; control absoluto de los Servicios Departamentales de Salud – SEDES´s (que por cierto el centralismo es muy parecido al régimen Estalinista); restringir a la empresa privada de acciones que atenten contra la soberanía alimentaria; prohibir los despidos laborales en época de cuarentena, asistencia humanitaria permanente a personas mayores y con alto riesgo de contagio, control absoluto de los trabajadores de las empresas de las empresas en quiebra; y por sobre todo condonar las deudas y los préstamos de las entidades financieras. Estoy seguro que algunas de estas medidas les parecen conocidas, es porque los gobiernos neoconservadores como el de Añez, para contentar en mínima parte a su población, no le queda otra alternativa que implementar acciones socialistas. Acuérdense pititas, que cuando vayan a recibir su bono cualquiera que fuere, esta es y será siempre una medida socialista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no solo el virus trajo desconfianza, sino algo que llamo “La Propagación del Virus Ideológico” (racismo y discriminación) y los medios de comunicación hacen crecer esta teoría, cuando replican noticias falsas, teorías conspirativas y motivan a que las personas exploten en contra de la mayoría de la sociedad boliviana. Y esto se demuestra cuando recriminan a los vecinos de algunas zonas y barrios de las ciudades del eje central, porque no estarían cumpliendo la cuarentena, que para algunas personas con una economía agradable, pueden permitirse restringirse y encapsularse por varios meses o incluso años, pero para la mayoría de esta población que vive del día y a día va resultar necesario que rompan con las medidas impuestas y salgan a vender sus productos o servicios, porque evidentemente un bono de 400 o 500 Bs. no alcanza a una familia promedio para mantenerse por más de dos meses, todo esto conduce a que ciertas personas que ahora tienen una cierta empatía con la gobernante impuesta, emitan juicios de valor como por ejemplo: que los indios no entienden y nunca aprenderán que el virus es letal –que es completamente falso, ya que el dengue es mucho más letal que el COVID-19–; que la gente que no se cuida deba morir; el MAS tiene la culpa del contagio masivo; es necesario eliminar con los parásitos de la sociedad; que sobreviva quien se adapta a los cambios; todo esto nos remonta nuevamente al año 2008, cuando nacía un espíritu bastante neofascista en el oriente boliviano, intentado mantener el Estado Nación (República de Bolivia), que fue suprimido por el Estado Plurinacional de Bolivia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para salir de esta crisis será necesario obedecer al pueblo y confiar en el pueblo, y posiblemente la única vía para recuperarla, sea llevando acabo las elecciones presidenciales y reconocer el trabajo que vienen llevando el personal de salud, limpieza, transporte, comercio, agricultores, cajeros, acomodadores, etc, arriesgándose por nosotros. Esto nos reafirma en este momento que ¡Solo el Pueblo Salva al Pueblo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si alguien nos afirma que tendremos que esperar a que todo vuelva a la normalidad, es absolutamente falso y erróneo, la normalidad como entendíamos o solíamos comprender de la conexión entre el sujeto y el mundo ha cambiado rotundamente, visto de alguna forma que los gobernantes y el virus nos han obligado a cambiar la relación que tenemos entre nosotros mismos, de mirar y ver a la naturaleza como parte de este problema y que ahora en adelante tendremos que pensar no solo en forma individual, sino colectiva y tomar en cuenta a la Madre Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esperemos que esta crisis no nos lleve a despidos masivos, que las lógicas de comercio internacional cambien, que el sistema capitalista no retorne con mayor fuerza, que tomemos en serio que la naturaleza tiene vida, reconozcamos a los que se arriesgan por traer los alimentos lo más cerca posible, tendremos que aguantar por nosotros mismos la contención del COVID-19, eliminemos el virus ideológico y algo más importante eliminemos de nuestra política el Virus llamado Añez, que su Pandemia nos está llevando a una banca rota estatal, pobreza extrema y muertes por su incapacidad.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Su verdadero rostro</title>
      <link>/publication/su-verdadero-rostro/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/su-verdadero-rostro/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;“La discriminación social hacia nuestros hijos es cada vez más creciente. El atropello a nuestra cultura ancestral parte muchas veces de las altas esferas de gobierno. Los campesinos no podemos dejarnos engañar con palabras superficiales como ‘hijos o hermanos campesinos’ cuando nuestros enemigos no pueden ocultar su verdadero rostro”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo Manifiesto de Tiwanaku 1977.&lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Desdeñar la formación que tiene una autoridad, como la del Viceministro de Ciencia y Tecnología, dependiente del Ministro de Educación, no armonizaría con una historia de lucha y reivindicación, fundada en la pluralidad de nuestro país, que fue suspendida desde noviembre del año pasado; o quizá justamente por ello, hoy tenemos actores políticos, cuya manifestación de esa interrupción, se expele de su naturaleza misma: “Y la democracia sigue haciendo milagros, ahora resulta que los ponchos rojos quieren estudiar MILAGRO”, el autor Cristian Tejada, detentador del viceministerio mencionado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No creo que sea necesario recordarle al Viceministro, quién fue Abelino Siñani, o tal vez si lo sea, incluso hasta debe ser necesario, mostrarle la ubicación geográfica de Warisata, pero acaso será más importante, hacer referencia al Manifiesto de Tiwanacu de 1973, que entre otras importante expresiones del sentir indígena de Bolivia, señaló respecto a la escuela: “La escuela rural por sus métodos, por sus programas y por su lengua es ajena a nuestra realidad cultural y no sólo busca convertir al indio en una especie de mestizo sin definición ni personalidad, sino que persigue igualmente su asimilación, a la cultura occidental y capitalista. Los programas para el campo están concebidos dentro de esquemas individualistas a pesar de que nuestra historia es esencialmente comunitaria”. Recúrrase entonces a este antecedente, para quitar la idea sesgada poco aterrizada, de que los indígenas no lucharon nunca por recibir una formación acorde a su naturalidad, en palabras simples, no debe hablarse de milagros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los Aymaras Indígenas Originarios de la provincia Omasuyos, fueron parte del movimiento indigenista que protagonizó en los años 70 y 80, la lucha contra la dictadura y los triunviratos, cuyo fruto, es la democracia lograda, privilegio del que solemos llenarnos la boca, algunos evidentemente descontextualizados en la historia de Bolivia, se remitieron hace 14 años nada más, al menos eso decían, sus voces pititas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, esos aymaras de los que se mencionaron arriba, son los Ponchos Rojos, que a muchos les sorprenderá, pero no salieron a la palestra pública y surgieron recién en el gobierno de Evo Morales, empero hay otro dato mucho más curioso: en esa lucha junto a próceres de la reivindicación indígena como el gran Genaro Flores, aunque de la misma corriente ideológica, pero al parecer no de similares principios, se encontraban algunos intelectuales indígenas como el señor Víctor Hugo Cárdenas, así es, el Ministro de Educación. ¿Sorpresa?, el ministro que tiene bajo su dependencia nada más y nada menos que a Cristian Tejada, paradójico o no, al libre pensar de cada uno, se puede encontrar en el libro “El Indianismo Katarista, Una Mirada Crítica” de Pedro Portugal Mollinedo y Carlos Macusaya Cruz, el siguiente relato a propósito de Cárdenas: “¿Por qué esa orfandad de apoyo para Víctor Hugo Cárdenas? Teófilo Layme Ajacopa, que en esa época trabajaba a medio tiempo en el Centro Marca, lo atribuye al tratamiento desdeñoso y distante que Víctor Hugo tenía para con los militantes de base. Era un buen político, con gran diplomacia, pero de preferencia para con aquellos que estaban arriba que él.”. Pag. 542.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, no es que el actuar del Ministro de Educación, al invitar a Cristian Tejada, como candidato para las elecciones de octubre de 2019, y que ahora sea su Viceministro, como consecuencia, que este se haya expresado de esa manera, no debe ser una sorpresa, que hace 30 años ya se hablaba de la actitud lisonjera, que tiene el pensador aymara, ex vicepresidente de Sánchez de Lozada, para con sus “jefes”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y no se trata de victimizarse o no. La ofensa no deviene de un particular, porque si así fuera, se la tomaría por quien venga; por el contrario, ésta nace desde una autoridad política, que representa a Víctor Hugo Cárdenas, y consiguientemente a su presidenta Añez. Entonces la voz emanada desde este viceministerio, es oficial y personifica lo que ya todos conocemos, que para alguna persona un poco distraída, solo será tomada como un chiste o un error cualquiera. Pero no, esto para aclararlo mucho más, es la extensión de la personalidad de quien nos gobierna, es la extrapolación de su sentir racista, obcecado desde el 2006.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es en definitiva, su verdadero rostro.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
