<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gabo_Campero_Nava | La Vanguardia</title>
    <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/gabo_campero_nava/</link>
      <atom:link href="https://lavanguardia.netlify.app/author/gabo_campero_nava/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Gabo_Campero_Nava</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es-bo</language><copyright>© 2021</copyright><lastBuildDate>Mon, 11 Jan 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://lavanguardia.netlify.app/images/icon_hu13402f629f3321d08a8b922a7ca9cac1_82748_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Gabo_Campero_Nava</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/gabo_campero_nava/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>La ausencia de la revolución cultural permanente y que debemos hacer </title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/subnacionales-golpe/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/subnacionales-golpe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde hace varios años (en realidad desde que el proceso de cambio ingreso a transformar Bolivia) se ha hablado mucho sobre el tema de los nuevos liderazgos y el recambio en los viejos políticos, denotando un determinado resentimiento en algunos militantes que piden de manera torpe el aislamiento de personas que son asociadas a círculos de “Evo Morales”, creo personalmente que es importante hacer una análisis de la situación que va desarrollándose sobre la afirmación que realizan ciertos sectores que dicen ser afines al MAS, esto contrastando con algo que había analizado tiempo atrás Alvaro Garcia Linera en su libro las Vías Abiertas de América Latina con lo referente a la Revolución cultural permanente .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alvaro Garcia Linera manifestaba que uno de los principales problemas al asumir el gobierno en el año 20005 fue que se perdieron grandes cuadros formados a nivel político, pero… ¿Por qué sucedió esto?, pues nos daba una explicación razonable, porque después de más de 20 años de neoliberalismo, los dirigentes de base que tenían una formación férrea basada en años de resistencia al modelo neoliberal dejaron de ser parte de las bases y pasaron a formar parte de las filas de la administración publica, para así reconstruir el daño dejado por 20 años de neoliberalismo y muchos más años de dictadura militar, convirtiendo en hechos lo que durante todos los años de resistencia habían enseñado a sus bases, la lucha por un país más justo y sobretodo soberano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EL problema es que cuando estos compañeros dejaron de lado sus funciones de dirigentes de base, abandonaron los espacios de formación que ellos guiaban y ocupaban con la finalidad de dar continuidad a una ideología de lucha para los humildes y lista para afrontar crisis como la del #GolpeDeEstadoEnBolivia del año 2019.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acá, lo que se debe hacer es una autocrítica, no únicamente al aparato estatal (que pese a que no es su función, debió impulsar mucho más la formación política) sino a los mismo movimientos sociales, durante 14 años, al margen de los pliegos petitorios (que son justos) debió haberse realizado una formación política en coordinación con el aparato estatal(ya que ahí estaban los cuadros que mencione al inicio del articulo) puesto que habían las condiciones para realizar formación de nuevos líderes y dirigentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy, luego de 14 años y después de sobrevivir la #DictaduraEnBolivia de #JeanineAñez y su pandilla vemos que una vez más los pocos referentes externos y nuevos que teníamos de analistas y potenciales compañeros formados, han sido absorbidos una vez más por el aparato estatal, este es el caso de Jorge Richter, lo cual nos arrebató al único analista que dio una versión real a lo que el cartel de la mentira y sus analistas nos daban durante finales del 2019 hasta noviembre del 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es imperante impulsar y cuestionar (de forma sana) a los movimientos sociales y sobre todo a las Juventudes del Instrumento, sobre el rol que están desempeñando en este nuevo periodo democrático, está bien, es correcto y están en todo su derecho de exigir que no regresen círculos que según ellos hacen daño o hicieron daño al proceso (cosa que no comparto como lo dije en otro artículo: https://bit. ly/3nBuBCX), pero para poder exigir es necesario que ellos mismos empiecen a promover compañeros formados ideológicamente, porque lamentablemente de los 2 compañeros líderes que dejo la #DictaduraEnBolivia solo uno se mantuvo firme (Andronico Rodriguez) y la otra se pasó a otro partido por ambiciones personales.
Si se va exigir nuevos actores, estos deben hacer méritos para poder asumir el estado con una ideología y formación firme, para que así no caigamos en el mismo error de la derecha fascista de proclamar mamarrachos fascistas que entran al palacio con la biblia, sin si quiera tener una leve idea de lo que es el pueblo y de lo que consiste la lucha por el pueblo y sobre todo lo que es el proceso de cambio, proceso que fue forjado (con aciertos y errores) por compañeros que hoy desean alejar y peor aún sin tener reemplazos idóneos para hacer resistencia a un nuevo periodo de luchas, en el cual vemos que la derecha se ha re articulado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juventudes debe impulsar que los compañeros que aspiran a ser líderes produzcan elaboren artículos, salgan a la prensa, radio, televisión, con firmeza, ideología y sobretodo bien informados, para no ser blanco de ataque de los sicarios de la comunicación, en esta tarea, es deber de TODOS: aparato estatal, movimientos sociales, colectivos urbanos, etc. promover lo que estos compañeros o compañeras produzcan para impulsar los nuevos liderazgos con formación político ideológica.
Saludos y jamás olviden como decía Fidel (y que lo llevo diciendo desde hace ya varios artículos):
“Los tiempos que se avecinan son más duros, por lo que hay que acompañar a la generación histórica dirigiendo este combate, pues mañana cuando no estén con nosotros, la patria que vamos a dejar tiene que ser sólida, sin desorden, sin indisciplinas, sin corrupción. ¡Ese es el reto!”&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Subnacionales y golpes de estado</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/subnacionales-golpe/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/subnacionales-golpe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;He leído a varios compañeros últimamente infravalorando la importancia de las subnacionales y que exista consenso entre los dirigentes, autoridades del Instrumento político 
&lt;a href=&#34;#MAS&#34;&gt;#MAS&lt;/a&gt; y las bases.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varios señalaban la poca importancia de quienes sean electos (ya que al que se elija se la o lo apoyara) y que además de ello nuestra labor es apoyar a 
&lt;a href=&#34;#LuchoArce&#34;&gt;#LuchoArce&lt;/a&gt; y 
&lt;a href=&#34;#DavidChoquehuanca&#34;&gt;#DavidChoquehuanca&lt;/a&gt; en la gestión que desarrollan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la vida como en todo siempre buscamos la victoria, en ese trayecto hemos aprendido algunas cosas  en 14 años y sobretodo con el 
&lt;a href=&#34;#GolpeDeEstadoEnBolivia&#34;&gt;#GolpeDeEstadoEnBolivia&lt;/a&gt; del 2019 es bueno mencionar algunas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante 14 años con  proyectos que tienen contrapartes de inversión de los gobiernos subnacionales se avanzó mucho (proyectos de agua potable y riego entre algunos) pero en algunos casos estos proyectos pese a ser el Nivel Central el mayor aportantate, los gobiernos subnacionales terminaron adueñándose del crédito de todas esas obras (vemos los casos de Santa Cruz en gobernación y alcaldía incluso otros más cínicos como en Cbba con Leyes) montón de inversiones que al final lograron hacer crecer la imagen de fascistas y misóginos (el afamado roba, pero hace obras, es un viejito chocho), además con los recursos que obtienen del IDH lograron financiar el Golpe del 2019, camuflados en otro tipo de actividades (talleres con alimentación pasajes viáticos etc, recursos que fueron a apoyar a hordas fascistas de la Resistencia cochala o la Union Juvenil), con los recursos que tienen estos gobiernos subnacionales se apoyó económicamente a opositores que jamás cambiaran su visión de clase y racismo, lo cual es un error terrible que no podemos repetir, en 14 años toco trabajar con el enemigo, que al final pago con la puñalada en la espalda, pero esto tiene también un componente&amp;hellip; y surge la pregunta&amp;hellip; ¿esto hubiera sucedido si el 
&lt;a href=&#34;#MAS&#34;&gt;#MAS&lt;/a&gt; hubiera ganado en dichos lugares? Obviamente que no, se hubiera destinado a otras cosas en lugar de destinarlos a apoyar el Golpe, pensemos en Revilla, Angélica Sosa, Costas etc. Sabemos que apoyaron económica y mediáticamente al golpe e incluso movilizaron su gente para bloquear.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como lo dijimos, lo que se busca es la victoria (para que no tengamos personajes como los mencionados en el párrafo anterior) que a veces no va de la mano de la SIGLA sino de la PERSONA que participa (he ahí una falla grande en términos de formacion ideológica y política) ya que acá las bases deberían trabajar que los mejores cuadros pasen a representar a la SIGLA y que de esta forma vayan de la mano PERSONA Y SIGLA, garantizando alguien férreo ideológicamente y con gran base social. Ya que la experiencia nos enseñó que la población vota por la persona (sea a favor o en contra de una persona, recordemos que Chapeton salio electa no por un plan de gobierno, sino por el desagrado de la población alteña hacia Patana y similar caso a Felix Patzi) o en otros casos tener personas que tengan claro la militancia y formacion política para garantizar lealtad y no se de un caso similar al &amp;ldquo;Vikingo&amp;rdquo; en Cbba, debemos trabajar mucho para lograr que estas PERSONALIDADES salgan de las BASES del MAS con una formación política e ideológica firme para no tener malos ratos como los mencionados anteriormente y no sufrir por apoyar económicamente a la oposición, beneficiando al Fascismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente vemos a candidatos que dijeron que bajarían su candidatura si se denunciaba a otro por ser parte del 
&lt;a href=&#34;#GolpeDeEstadoEnBolivia&#34;&gt;#GolpeDeEstadoEnBolivia&lt;/a&gt; (falta de formación pero considerado posible ganador en Santa Cruz) o en otros casos como el del Alto posturas diferentes en cuanto a nominaciones por los acontecimientos forzosos de los días del golpe que desembocaron en la posesión de Añez y coordinación de trabajo con ella. (generando una idea de traición a los principios, casi irónico ya que nadie cuestionó al de Scz por declaraciones más fuertes)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Personalmente pienso que se debe garantizar estabilidad y teniendo gente de oposicion en los gobiernos subnacionales, solo tendremos financiadores de futuros Golpes de Estado e inestabilidad mediante recursos estatales y movilización de servidores públicos que responde a un orden de clase y fascista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre como 
&lt;a href=&#34;#MAS&#34;&gt;#MAS&lt;/a&gt; hemos salido a ganar&amp;hellip; no solo a competir. Meditemos eso antes de hacer favor flaco a la derecha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saludos a todos y 
&lt;a href=&#34;#VamosASalirAdelante&#34;&gt;#VamosASalirAdelante&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Revolución democrática vs. Revolución armada</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/revolucion-democratica/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/revolucion-democratica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mi papá, Fernando Campero Marañón siempre resaltaba la forma de cómo se estableció el poder popular en el Estado Plurinacional de Bolivia desde el 2006, señalando la diferencia con otros procesos, en otros casos  la toma del poder por las clases oprimidas surge de movimientos armados o revoluciones armadas a diferencia del proceso de cambio en nuestro país, él señalaba que nuestra revolución es democrática y como tal hay que entender que los mecanismos de cambios estructurales son diferentes, más lentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo otro, es algo que personalmente en estos 11 meses de 
&lt;a href=&#34;#DictaduraEnBolivia&#34;&gt;#DictaduraEnBolivia&lt;/a&gt; aprendi y creo que todos aprendimos:&amp;quot; Es más fácil destruir que crear&amp;quot; en 11 meses destrozaron lo que en 14 años nos costó levantar, partiendo de nuestra dignidad, raíces culturales terminando en nuestra economía nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de esa breve introducción comienzo el presente analisis, sobretodo de lo acontecido en estas 3 semanas de gobierno que llevan el compañero 
&lt;a href=&#34;#LuchoArce&#34;&gt;#LuchoArce&lt;/a&gt; y 
&lt;a href=&#34;#DavidChoquehuanca&#34;&gt;#DavidChoquehuanca&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las desarticulación de la redes de corrupción y oportunismo pititas instaladas en el aparato estatal no se realizará de la noche a la mañana, debe existir mecanismos fidedignos de verificación de la condición de fascista- pitita, puesto que caso contrario empezamos con una cacería de brujas que sentencia a solo nombramiento a cualquier persona ( persona que se mantuvo trabajando en el aparato estatal o no al darse el golpe, pero que puede o no que haya sido fascista de closet, traidor, pirita o simplemente un ser humano cualquiera que debía llevar el pan de cada día a su casa y que por eso no renuncio ) y ademas jamás olvidarnos que sin algunos de esos buenos compañeros fieles al Proceso de Cambio jamás se hubiera detectado la corrupción del 
&lt;a href=&#34;#GobiernoDeFacto&#34;&gt;#GobiernoDeFacto&lt;/a&gt; de 
&lt;a href=&#34;#A%c3%b1ezAsesina&#34;&gt;#AñezAsesina&lt;/a&gt; como en los casos de 
&lt;a href=&#34;#respiradores&#34;&gt;#respiradores&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&#34;#gaseslacrimogenos&#34;&gt;#gaseslacrimogenos&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&#34;#entel&#34;&gt;#entel&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&#34;#ypfb&#34;&gt;#ypfb&lt;/a&gt; etc. Por tanto exigir por simple publicación en 
&lt;a href=&#34;#RRSS&#34;&gt;#RRSS&lt;/a&gt; desvinculación a cualquier persona puede costarnos caro, podríamos estar perdiendo a grandes compañeros leales, ya que incluso los mismos oportunistas pititas están haciendo correr información para generar malestar en nuestras filas, con la finalidad de desgastarnos antes de las elecciones subnacionales (recordemos, el imperialismo no descansa, mientras nosotros construimos la patria, ellos están organizándose para las elecciones o planeando otro golpe).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La orientación de responsabilidades en los casos de asesinatos, torturas de Senkata Sacaba, de liberación de presos políticos y también de sanciones, procesos apresamiento a los grupos paramilitares que apoyaron a la 
&lt;a href=&#34;#DictaduraEnBolivia&#34;&gt;#DictaduraEnBolivia&lt;/a&gt;. A partir de que el compañero 
&lt;a href=&#34;#LuchoArce&#34;&gt;#LuchoArce&lt;/a&gt; y 
&lt;a href=&#34;#DavidChoquehuanca&#34;&gt;#DavidChoquehuanca&lt;/a&gt; asumen el gobierno se ha estado exigiendo al Órgano Ejecutivo la liberacion de presos políticos con sentencia y sanción a los responsables intelectuales y materiales de lo acaecido en Senkata y Sacaba así como encarcelamiento de los grupos paramilitares que apoyaron el golpe, cuando estas acciones deberían exigirse al ORGANO JUDICIAL (independiente del ejecutivo), esta situación clarifica 2 hechos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que 
&lt;a href=&#34;#A%c3%b1ez&#34;&gt;#Añez&lt;/a&gt; era una 
&lt;a href=&#34;#Dictadora&#34;&gt;#Dictadora&lt;/a&gt; puesto en menos de lo que se espero libero a delincuentes con procesos y sentencias inobjetables como ser Leopoldo Fernandez y José María Leyes uno por el caso porvenir y otro por caso corrupcion mochilas. Estas acciones pasan por encima del Organo Judicial, lo cual implícitamente señala que hay una sola cabeza autoritaria con poder de liberar a delincuentes. Y por ende descalifica la narrativa que el Gobierno del MAS era una Dictadura ya que si así fuera hubiéramos apresado inmediatamente a gente como Carlos Valverde, Camacho Albarracin etc basándonos en Sedicion así como lo hicieron ellos con compañeros de base inocentes como ser Los del caso de la Agetic y Brigada Medica Cubana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lucho Arce es un presidente electo en las urnas, respetuoso del orden establecido y no esta haciendo injerencia en un órgano independiente, pero él es nuestro principal vocero que EXIGE JUSTICIA para todas las víctimas de la Dictadura y que a su vez ha instruido se inicien las investigaciones para comprobar, llevar a juicio, procesar y sancionar a los grupos paramilitares y a quienes los financiaron durante la 
&lt;a href=&#34;#DictaduraEnBolivia&#34;&gt;#DictaduraEnBolivia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Empiezo a ver a varios compañeros desanimados al ver las demoras en estos casos mencionados anteriormente, pero es bueno recordarles, nosotros no somos dictadores como Añez, fuimos DEMOCRÁTICAMENTE electos con el 55% y nuestra labor no es ejercer venganza sino JUSTICIA enmarcada en el respeto de la norma, lo que no deja de lado que cumplamos con nuestro rol de control social, HAY QUE EXIGIR AL ORGANO JUDICIAL la liberación de presos, sanciones a los autores de las masacres de Senkata y Sacaba y cárcel a los grupos paramilitares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El control social no debe hacerse únicamente al Ejecutivo, debemos presionar al Organo Judicial, para que nunca más se &amp;ldquo;legalice&amp;rdquo; el apresamiento político, tortura, se libere al asesino y se permita la creación de grupos irregulares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Somos una Revolución Democrática, NO UNA REVOLUCION ARMADA para cambiar todo de un plumazo y en nuestra revolución llevara tiempo reconstruir la Patria ya que como al inicio señale, es más fácil destruir que crear y debemos trabajar mucho y en 3 semanas no se realizará esa tarea TITÁNICA y siempre recuerden al comandante eterno 
&lt;a href=&#34;#FidelCastro&#34;&gt;#FidelCastro&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Los tiempos que se avecinan son más duros, por lo que hay que acompañar a la generación histórica dirigiendo este combate, pues mañana cuando no estén con nosotros, la patria que vamos a dejar tiene que ser sólida, sin desorden, sin indisciplinas, sin corrupción. ¡Ese es el reto!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
