<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gabo_Campero_Nava | La Vanguardia</title>
    <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/gabo_campero_nava/</link>
      <atom:link href="https://lavanguardia.netlify.app/author/gabo_campero_nava/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Gabo_Campero_Nava</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es-bo</language><copyright>© 2021</copyright><lastBuildDate>Thu, 18 Feb 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://lavanguardia.netlify.app/img/laVanguardia-small.png</url>
      <title>Gabo_Campero_Nava</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/gabo_campero_nava/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>AntiMasismo vs Progreso</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/antimasismo-vs-progreso/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/antimasismo-vs-progreso/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las elecciones subnacionales han develado la mediocridad de una buena parte del electorado citadino urbano (&lt;em&gt;no generalizo también en las ciudades hay personas que tienen memoria histórica y conciencia social&lt;/em&gt;), estamos a menos de 1 mes de los comicios subnacionales y lo único que logro ver son propuestas vacías por parte de la fanaticada de la oposición al &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La memoria es corta y es sobretodo en las ciudades capitales, he ahí la importancia de mejorar el sistema educativo en cuanto a valorizar y contar las partes de la historia que la biblioteca &amp;ldquo;&lt;em&gt;mesa gilbert&lt;/em&gt;&amp;rdquo; nos vendió durante décadas como &amp;ldquo;&lt;em&gt;verdades&lt;/em&gt;&amp;rdquo; omitiendo estos últimos 15 años de logros y satanizando todo lo que viene con colores azul blanco y negro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solo viendo el eje central y teniendo en cuenta que aunque las encuestas sean manipuladas también contienen percepciones reales, tanto así que pese a que Ivan Arias haya sido padrino y defensor de uno de los delincuentes confesos (&lt;em&gt;si, delincuente&lt;/em&gt;) como lo fue Elio Montes con el caso Entel, alguien que se burló de la gente que estaba padeciendo con la enfermedad de covid y que además participo como persona activa en todas las medidas y robos que realizo el gobierno de 
&lt;a href=&#34;#&#34;&gt;#Añez&lt;/a&gt;, aún exista gente que piense puede ser una buena autoridad edil, esto sin tener un plan de gobierno sino simplemente una oposición al Masismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasando por Cochabamba, tenemos a otro delincuente, que pese a tener 17 procesos por corrupción, colocar a su hijo como candidato a concejal, tener comentarios homofóbicos, ser promotor de la privatización del agua en Cochabamba y de yapa haber sido edecan de Luis Arce Gomez (&lt;em&gt;el gobierno del narcotráfico con García Meza&lt;/em&gt;) es el candidato que tiene una amplia opción a ser electo, personalmente y siendo oriundo de la llajta, lo único que hizo Manfred fueron parques, luego de eso no existio jamás una gestión real y hoy quiere aparecer como salvador, cuando fue el principal promotor del racismo en aquel funesto 11 de enero, pero no, el cochalo citadino de la zona norte tiene memoria corta y además es racista, votará por alguien que tiene pasado oscuro señalando que quiere renovación (&lt;em&gt;que ironía ¿verdad?&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Llegando a Santa Cruz vemos a mi parecer el cuadro más deplorable de la campaña política, disputado entre racistas, representantes de misoginos, responsables de orgías y tristemente rebajando a nuestros candidatos a un circo político para intentar ganar votantes, voy siendo activo en campañas desde el 2014 y desde entonces jamás he entendido como se puede ganar al electorado en Santa Cruz, el Proceso de Cambio durante varios años ha invertido mucho dinero en dicho departamento pero sin lograr generar conciencia social, la farándula,el circo mediático pudo más que la empatía al prójimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los 3 departamentos para alcaldías se tienen grandes exponentes por parte del &lt;strong&gt;MAS IPSP&lt;/strong&gt;, lamentablemente el votante no nos favorece, no porque no existan propuestas, sino porque el neoliberalismo y en parte nosotros (proceso de cambio) hemos generado una clase media desclazada, sin conciencia social (&lt;em&gt;nótese que no menciono conciencia de clase&lt;/em&gt;) esto por haber otorgado estabilidad, ingresos económicos en una urbe sin trabajar en revolución cultural y educación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;2.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Llegaran las elecciones el 7 de marzo y veremos lo que más se temía, que lo mencione en un artículo pasado 
&lt;a href=&#34;https://lavanguardia.netlify.app/publication/subnacionales-golpe/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Subnacionales y golpes de estado&lt;/a&gt; la re articulación del fascismo desde las ciudades capitales, en ciertos casos por culpa del votante, en otros casos por culpa nuestra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La alienación ideológica del votante citadino influenciado por lo reaccionario fascista sumado a la inacción de formación o revolución cultural frenarán el progreso en las ciudades, porque, como vimos, intentar trabajar con el fascismo solo promueve golpes de estado como sucedió en el 2019.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gabo Campero Nava&lt;br&gt;
Miembro del Colectivo &lt;strong&gt;“&lt;em&gt;La Vanguardia&lt;/em&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Militante del &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; y del &lt;strong&gt;Proceso de cambio&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aguantar bien</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/aguantar-bien/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/aguantar-bien/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El presidente electo con el 55 % de los votos en el país, Lucho Arce, contextualizó en ocasión de la designación del nuevo Ministro de Salud, del Dr. Jeison Auza, el término que usó para enfatizar la voluntad, como refuerzo interno a la lucha contra el COVID-19. El aguantar, término que ha sido diseminado mediáticamente en sentido negativo, como algo similar a la resignación impuesta por una autoridad. Por el contrario de lo mediático, esta apropiación conceptual no condice con el espíritu del emisor. Hablar del lenguaje, es hablar de los problemas y el ruido que puede distorsionar la comunicación, y vaya que son los medios de comunicación tradicionales, son las principales barreras que tenemos, para comprender lo que se nos comunica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saltan en redes sociales, memes atacando al presidente, hasta cartas consideradas emotivas por periodistas son replicadas, con la intencionalidad de calcular la respuesta, a lo que ellos mismos quieren insertar en el colectivo imaginario, como un error, el haber usado el término “aguantar”, sin embargo, no considero que éste lo sea, porque cada uno en su entorno, día a día, hace lo posible por aguantar una enfermedad que cobra vidas, que no solo viene y te lleva, te destroza, hace añicos tu semblante y te lleva a sufrir crisis. Aguanto diariamente, el tener que usar barbijo todo el día, porque no es normal, ni natural usarlo, pero es necesario hacerlo y por eso lo aguanto. Aguanto tener que subirme a un minibús repleto y sin ventanas abiertas, porque necesito ir a trabajar. Aguanto no poder ir a visitar a mis padres, por temor a contagiarles, por si fuera portador del virus, aguanto la angustia de su ausencia, pero es necesario hacerlo. Aguanto, porque viene de allí la voluntad, la fuerza de seguir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es fácil generar una tergiversación de un término que, por supuesto sin la ayuda maliciosa de los medios de comunicación, no se convertirá jamás en el que hablar de los días, por ejemplo, en el hipotético que los medios de comunicación habrían actuado el año pasado, de igual manera que ahora: el aguantar a una señora autoproclamada, que pedía jornadas de ayuno y oración, habría sido polémica, y hasta ahora espero noticias sobre los respiradores que su yerno, el gran científico nos había conseguido magnamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aguanté el año pasado, ver las calles militarizadas, tener que ser cuestionado y maltratado por estos gorilas. No se ha escrito suficiente sobre los vejámenes diarios cometidos por estos plomos, pero no es materia del presente. Aguanté ver, como los medios alababan los bonos de la autoproclamada, sin criticar en nada, las filas de contagios provocadas en los mismos bancos, por ir a cobrarlos. Aguanté casi sin esperanza, el patrocinio de grupos paramilitares, el racismo y la mentira. Aguanté ver cómo se gastaba en recorridos de helicópteros, a curas bendiciendo mi llajta, para que desaparezca el virus, sin ninguna crítica de los medios, o de los que naturalmente debían haberse sentido ofendidos, los profesionales en la salud; que en el ejercicio de su profesión sufrieron bajas y “aguantaron” calladitos, sin paros ni protestas. Bueno no hay que asombrarse mucho, si fueron ellos los agoreros secuaces del golpe de estado, hablo de los médicos devotos de la dirigencia del Colegio Médico. Y es que, a pesar de que no se les había creado un solo nuevo ítem en salud, no dijeron nada.  Y qué de lo que pasó en pleno encierro, la violencia, la crecida del feminicidio, la depresión infantil, la clausura del año escolar, se aguantó también. Se aguantaron también los robos constantes de las clínicas privadas, hicieron fortuna con la muerte. Y aguanté, aguantamos 3 o 4 postergaciones de elecciones, con la excusa de picos de contagios, aguanté a un gobierno que utilizó la pandemia para prorrogar su poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;2.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy que puedo volver a expresarme libremente, que mis derechos han sido repuestos a partir de la asunción de Lucho, que hay un camino trazado para salir de la crisis económica, que hay un plan de salud (diagnóstico, tratamiento e inoculación), con el horizonte claro y en democracia, desde mi lugar, aguantaré esta pandemia, pero a diferencia del año pasado, aguantaré bien y mejor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ariel Percy Molina Pimentel “El Molinario”.&lt;br&gt;
Abogado y Militante MAS – IPSP&lt;br&gt;
Miembro del Colectivo “La Vanguardia”&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La ausencia de la revolución cultural permanente y que debemos hacer </title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/ausencia-revolucion/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/ausencia-revolucion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde hace varios años (en realidad desde que el proceso de cambio ingreso a transformar Bolivia) se ha hablado mucho sobre el tema de los nuevos liderazgos y el recambio en los viejos políticos, denotando un determinado resentimiento en algunos militantes que piden de manera torpe el aislamiento de personas que son asociadas a círculos de “Evo Morales”, creo personalmente que es importante hacer una análisis de la situación que va desarrollándose sobre la afirmación que realizan ciertos sectores que dicen ser afines al MAS, esto contrastando con algo que había analizado tiempo atrás Alvaro Garcia Linera en su libro las Vías Abiertas de América Latina con lo referente a la Revolución cultural permanente .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alvaro Garcia Linera manifestaba que uno de los principales problemas al asumir el gobierno en el año 20005 fue que se perdieron grandes cuadros formados a nivel político, pero… ¿Por qué sucedió esto?, pues nos daba una explicación razonable, porque después de más de 20 años de neoliberalismo, los dirigentes de base que tenían una formación férrea basada en años de resistencia al modelo neoliberal dejaron de ser parte de las bases y pasaron a formar parte de las filas de la administración publica, para así reconstruir el daño dejado por 20 años de neoliberalismo y muchos más años de dictadura militar, convirtiendo en hechos lo que durante todos los años de resistencia habían enseñado a sus bases, la lucha por un país más justo y sobretodo soberano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EL problema es que cuando estos compañeros dejaron de lado sus funciones de dirigentes de base, abandonaron los espacios de formación que ellos guiaban y ocupaban con la finalidad de dar continuidad a una ideología de lucha para los humildes y lista para afrontar crisis como la del 
&lt;a href=&#34;#GolpeDeEstadoEnBolivia&#34;&gt;#GolpeDeEstadoEnBolivia&lt;/a&gt; del año 2019.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acá, lo que se debe hacer es una autocrítica, no únicamente al aparato estatal (que pese a que no es su función, debió impulsar mucho más la formación política) sino a los mismo movimientos sociales, durante 14 años, al margen de los pliegos petitorios (que son justos) debió haberse realizado una formación política en coordinación con el aparato estatal(ya que ahí estaban los cuadros que mencione al inicio del articulo) puesto que habían las condiciones para realizar formación de nuevos líderes y dirigentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy, luego de 14 años y después de sobrevivir la 
&lt;a href=&#34;#DictaduraEnBolivia&#34;&gt;#DictaduraEnBolivia&lt;/a&gt; de 
&lt;a href=&#34;#JeanineA%c3%b1ez&#34;&gt;#JeanineAñez&lt;/a&gt; y su pandilla vemos que una vez más los pocos referentes externos y nuevos que teníamos de analistas y potenciales compañeros formados, han sido absorbidos una vez más por el aparato estatal, este es el caso de Jorge Richter, lo cual nos arrebató al único analista que dio una versión real a lo que el cartel de la mentira y sus analistas nos daban durante finales del 2019 hasta noviembre del 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es imperante impulsar y cuestionar (de forma sana) a los movimientos sociales y sobre todo a las Juventudes del Instrumento, sobre el rol que están desempeñando en este nuevo periodo democrático, está bien, es correcto y están en todo su derecho de exigir que no regresen círculos que según ellos hacen daño o hicieron daño al proceso (cosa que no comparto como lo dije en otro artículo: 
&lt;a href=&#34;https://bit.ly/3nBuBCX&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Retornos, balances y esperanzas&lt;/a&gt; ), pero para poder exigir es necesario que ellos mismos empiecen a promover compañeros formados ideológicamente, porque lamentablemente de los 2 compañeros líderes que dejo la 
&lt;a href=&#34;#DictaduraEnBolivia&#34;&gt;#DictaduraEnBolivia&lt;/a&gt; solo uno se mantuvo firme (Andrónico Rodríguez) y la otra se pasó a otro partido por ambiciones personales.
Si se va exigir nuevos actores, estos deben hacer méritos para poder asumir el estado con una ideología y formación firme, para que así no caigamos en el mismo error de la derecha fascista de proclamar mamarrachos fascistas que entran al palacio con la biblia, sin si quiera tener una leve idea de lo que es el pueblo y de lo que consiste la lucha por el pueblo y sobre todo lo que es el proceso de cambio, proceso que fue forjado (con aciertos y errores) por compañeros que hoy desean alejar y peor aún sin tener reemplazos idóneos para hacer resistencia a un nuevo periodo de luchas, en el cual vemos que la derecha se ha re articulado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juventudes debe impulsar que los compañeros que aspiran a ser líderes produzcan elaboren artículos, salgan a la prensa, radio, televisión, con firmeza, ideología y sobretodo bien informados, para no ser blanco de ataque de los sicarios de la comunicación, en esta tarea, es deber de TODOS: aparato estatal, movimientos sociales, colectivos urbanos, etc. promover lo que estos compañeros o compañeras produzcan para impulsar los nuevos liderazgos con formación político ideológica.
Saludos y jamás olviden como decía Fidel (y que lo llevo diciendo desde hace ya varios artículos):
“Los tiempos que se avecinan son más duros, por lo que hay que acompañar a la generación histórica dirigiendo este combate, pues mañana cuando no estén con nosotros, la patria que vamos a dejar tiene que ser sólida, sin desorden, sin indisciplinas, sin corrupción. ¡Ese es el reto!”
&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Subnacionales y golpes de estado</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/subnacionales-golpe/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/subnacionales-golpe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;He leído a varios compañeros últimamente infravalorando la importancia de las subnacionales y que exista consenso entre los dirigentes, autoridades del Instrumento político 
&lt;a href=&#34;#MAS&#34;&gt;#MAS&lt;/a&gt; y las bases.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varios señalaban la poca importancia de quienes sean electos (ya que al que se elija se la o lo apoyara) y que además de ello nuestra labor es apoyar a 
&lt;a href=&#34;#LuchoArce&#34;&gt;#LuchoArce&lt;/a&gt; y 
&lt;a href=&#34;#DavidChoquehuanca&#34;&gt;#DavidChoquehuanca&lt;/a&gt; en la gestión que desarrollan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la vida como en todo siempre buscamos la victoria, en ese trayecto hemos aprendido algunas cosas  en 14 años y sobretodo con el 
&lt;a href=&#34;#GolpeDeEstadoEnBolivia&#34;&gt;#GolpeDeEstadoEnBolivia&lt;/a&gt; del 2019 es bueno mencionar algunas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante 14 años con  proyectos que tienen contrapartes de inversión de los gobiernos subnacionales se avanzó mucho (proyectos de agua potable y riego entre algunos) pero en algunos casos estos proyectos pese a ser el Nivel Central el mayor aportantate, los gobiernos subnacionales terminaron adueñándose del crédito de todas esas obras (vemos los casos de Santa Cruz en gobernación y alcaldía incluso otros más cínicos como en Cbba con Leyes) montón de inversiones que al final lograron hacer crecer la imagen de fascistas y misóginos (el afamado roba, pero hace obras, es un viejito chocho), además con los recursos que obtienen del IDH lograron financiar el Golpe del 2019, camuflados en otro tipo de actividades (talleres con alimentación pasajes viáticos etc, recursos que fueron a apoyar a hordas fascistas de la Resistencia cochala o la Union Juvenil), con los recursos que tienen estos gobiernos subnacionales se apoyó económicamente a opositores que jamás cambiaran su visión de clase y racismo, lo cual es un error terrible que no podemos repetir, en 14 años toco trabajar con el enemigo, que al final pago con la puñalada en la espalda, pero esto tiene también un componente&amp;hellip; y surge la pregunta&amp;hellip; ¿esto hubiera sucedido si el 
&lt;a href=&#34;#MAS&#34;&gt;#MAS&lt;/a&gt; hubiera ganado en dichos lugares? Obviamente que no, se hubiera destinado a otras cosas en lugar de destinarlos a apoyar el Golpe, pensemos en Revilla, Angélica Sosa, Costas etc. Sabemos que apoyaron económica y mediáticamente al golpe e incluso movilizaron su gente para bloquear.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como lo dijimos, lo que se busca es la victoria (para que no tengamos personajes como los mencionados en el párrafo anterior) que a veces no va de la mano de la SIGLA sino de la PERSONA que participa (he ahí una falla grande en términos de formacion ideológica y política) ya que acá las bases deberían trabajar que los mejores cuadros pasen a representar a la SIGLA y que de esta forma vayan de la mano PERSONA Y SIGLA, garantizando alguien férreo ideológicamente y con gran base social. Ya que la experiencia nos enseñó que la población vota por la persona (sea a favor o en contra de una persona, recordemos que Chapeton salio electa no por un plan de gobierno, sino por el desagrado de la población alteña hacia Patana y similar caso a Felix Patzi) o en otros casos tener personas que tengan claro la militancia y formacion política para garantizar lealtad y no se de un caso similar al &amp;ldquo;Vikingo&amp;rdquo; en Cbba, debemos trabajar mucho para lograr que estas PERSONALIDADES salgan de las BASES del MAS con una formación política e ideológica firme para no tener malos ratos como los mencionados anteriormente y no sufrir por apoyar económicamente a la oposición, beneficiando al Fascismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente vemos a candidatos que dijeron que bajarían su candidatura si se denunciaba a otro por ser parte del 
&lt;a href=&#34;#GolpeDeEstadoEnBolivia&#34;&gt;#GolpeDeEstadoEnBolivia&lt;/a&gt; (falta de formación pero considerado posible ganador en Santa Cruz) o en otros casos como el del Alto posturas diferentes en cuanto a nominaciones por los acontecimientos forzosos de los días del golpe que desembocaron en la posesión de Añez y coordinación de trabajo con ella. (generando una idea de traición a los principios, casi irónico ya que nadie cuestionó al de Scz por declaraciones más fuertes)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Personalmente pienso que se debe garantizar estabilidad y teniendo gente de oposicion en los gobiernos subnacionales, solo tendremos financiadores de futuros Golpes de Estado e inestabilidad mediante recursos estatales y movilización de servidores públicos que responde a un orden de clase y fascista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre como 
&lt;a href=&#34;#MAS&#34;&gt;#MAS&lt;/a&gt; hemos salido a ganar&amp;hellip; no solo a competir. Meditemos eso antes de hacer favor flaco a la derecha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saludos a todos y 
&lt;a href=&#34;#VamosASalirAdelante&#34;&gt;#VamosASalirAdelante&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Revolución democrática vs. Revolución armada</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/revolucion-democratica/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/revolucion-democratica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mi papá, Fernando Campero Marañón siempre resaltaba la forma de cómo se estableció el poder popular en el Estado Plurinacional de Bolivia desde el 2006, señalando la diferencia con otros procesos, en otros casos  la toma del poder por las clases oprimidas surge de movimientos armados o revoluciones armadas a diferencia del proceso de cambio en nuestro país, él señalaba que nuestra revolución es democrática y como tal hay que entender que los mecanismos de cambios estructurales son diferentes, más lentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo otro, es algo que personalmente en estos 11 meses de 
&lt;a href=&#34;#DictaduraEnBolivia&#34;&gt;#DictaduraEnBolivia&lt;/a&gt; aprendi y creo que todos aprendimos:&amp;quot; Es más fácil destruir que crear&amp;quot; en 11 meses destrozaron lo que en 14 años nos costó levantar, partiendo de nuestra dignidad, raíces culturales terminando en nuestra economía nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de esa breve introducción comienzo el presente analisis, sobretodo de lo acontecido en estas 3 semanas de gobierno que llevan el compañero 
&lt;a href=&#34;#LuchoArce&#34;&gt;#LuchoArce&lt;/a&gt; y 
&lt;a href=&#34;#DavidChoquehuanca&#34;&gt;#DavidChoquehuanca&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las desarticulación de la redes de corrupción y oportunismo pititas instaladas en el aparato estatal no se realizará de la noche a la mañana, debe existir mecanismos fidedignos de verificación de la condición de fascista- pitita, puesto que caso contrario empezamos con una cacería de brujas que sentencia a solo nombramiento a cualquier persona ( persona que se mantuvo trabajando en el aparato estatal o no al darse el golpe, pero que puede o no que haya sido fascista de closet, traidor, pirita o simplemente un ser humano cualquiera que debía llevar el pan de cada día a su casa y que por eso no renuncio ) y ademas jamás olvidarnos que sin algunos de esos buenos compañeros fieles al Proceso de Cambio jamás se hubiera detectado la corrupción del 
&lt;a href=&#34;#GobiernoDeFacto&#34;&gt;#GobiernoDeFacto&lt;/a&gt; de 
&lt;a href=&#34;#A%c3%b1ezAsesina&#34;&gt;#AñezAsesina&lt;/a&gt; como en los casos de 
&lt;a href=&#34;#respiradores&#34;&gt;#respiradores&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&#34;#gaseslacrimogenos&#34;&gt;#gaseslacrimogenos&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&#34;#entel&#34;&gt;#entel&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&#34;#ypfb&#34;&gt;#ypfb&lt;/a&gt; etc. Por tanto exigir por simple publicación en 
&lt;a href=&#34;#RRSS&#34;&gt;#RRSS&lt;/a&gt; desvinculación a cualquier persona puede costarnos caro, podríamos estar perdiendo a grandes compañeros leales, ya que incluso los mismos oportunistas pititas están haciendo correr información para generar malestar en nuestras filas, con la finalidad de desgastarnos antes de las elecciones subnacionales (recordemos, el imperialismo no descansa, mientras nosotros construimos la patria, ellos están organizándose para las elecciones o planeando otro golpe).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La orientación de responsabilidades en los casos de asesinatos, torturas de Senkata Sacaba, de liberación de presos políticos y también de sanciones, procesos apresamiento a los grupos paramilitares que apoyaron a la 
&lt;a href=&#34;#DictaduraEnBolivia&#34;&gt;#DictaduraEnBolivia&lt;/a&gt;. A partir de que el compañero 
&lt;a href=&#34;#LuchoArce&#34;&gt;#LuchoArce&lt;/a&gt; y 
&lt;a href=&#34;#DavidChoquehuanca&#34;&gt;#DavidChoquehuanca&lt;/a&gt; asumen el gobierno se ha estado exigiendo al Órgano Ejecutivo la liberacion de presos políticos con sentencia y sanción a los responsables intelectuales y materiales de lo acaecido en Senkata y Sacaba así como encarcelamiento de los grupos paramilitares que apoyaron el golpe, cuando estas acciones deberían exigirse al ORGANO JUDICIAL (independiente del ejecutivo), esta situación clarifica 2 hechos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que 
&lt;a href=&#34;#A%c3%b1ez&#34;&gt;#Añez&lt;/a&gt; era una 
&lt;a href=&#34;#Dictadora&#34;&gt;#Dictadora&lt;/a&gt; puesto en menos de lo que se espero libero a delincuentes con procesos y sentencias inobjetables como ser Leopoldo Fernandez y José María Leyes uno por el caso porvenir y otro por caso corrupcion mochilas. Estas acciones pasan por encima del Organo Judicial, lo cual implícitamente señala que hay una sola cabeza autoritaria con poder de liberar a delincuentes. Y por ende descalifica la narrativa que el Gobierno del MAS era una Dictadura ya que si así fuera hubiéramos apresado inmediatamente a gente como Carlos Valverde, Camacho Albarracin etc basándonos en Sedicion así como lo hicieron ellos con compañeros de base inocentes como ser Los del caso de la Agetic y Brigada Medica Cubana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lucho Arce es un presidente electo en las urnas, respetuoso del orden establecido y no esta haciendo injerencia en un órgano independiente, pero él es nuestro principal vocero que EXIGE JUSTICIA para todas las víctimas de la Dictadura y que a su vez ha instruido se inicien las investigaciones para comprobar, llevar a juicio, procesar y sancionar a los grupos paramilitares y a quienes los financiaron durante la 
&lt;a href=&#34;#DictaduraEnBolivia&#34;&gt;#DictaduraEnBolivia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Empiezo a ver a varios compañeros desanimados al ver las demoras en estos casos mencionados anteriormente, pero es bueno recordarles, nosotros no somos dictadores como Añez, fuimos DEMOCRÁTICAMENTE electos con el 55% y nuestra labor no es ejercer venganza sino JUSTICIA enmarcada en el respeto de la norma, lo que no deja de lado que cumplamos con nuestro rol de control social, HAY QUE EXIGIR AL ORGANO JUDICIAL la liberación de presos, sanciones a los autores de las masacres de Senkata y Sacaba y cárcel a los grupos paramilitares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El control social no debe hacerse únicamente al Ejecutivo, debemos presionar al Organo Judicial, para que nunca más se &amp;ldquo;legalice&amp;rdquo; el apresamiento político, tortura, se libere al asesino y se permita la creación de grupos irregulares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Somos una Revolución Democrática, NO UNA REVOLUCION ARMADA para cambiar todo de un plumazo y en nuestra revolución llevara tiempo reconstruir la Patria ya que como al inicio señale, es más fácil destruir que crear y debemos trabajar mucho y en 3 semanas no se realizará esa tarea TITÁNICA y siempre recuerden al comandante eterno 
&lt;a href=&#34;#FidelCastro&#34;&gt;#FidelCastro&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Los tiempos que se avecinan son más duros, por lo que hay que acompañar a la generación histórica dirigiendo este combate, pues mañana cuando no estén con nosotros, la patria que vamos a dejar tiene que ser sólida, sin desorden, sin indisciplinas, sin corrupción. ¡Ese es el reto!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
