<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Adolfo_Mena_Gonzales | La Vanguardia</title>
    <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/adolfo_mena_gonzales/</link>
      <atom:link href="https://lavanguardia.netlify.app/author/adolfo_mena_gonzales/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Adolfo_Mena_Gonzales</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es-bo</language><copyright>© 2023</copyright><lastBuildDate>Mon, 03 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://lavanguardia.netlify.app/img/laVanguardia-small.png</url>
      <title>Adolfo_Mena_Gonzales</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/adolfo_mena_gonzales/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>El favor flaco a la derecha</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/favor-flaco/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/favor-flaco/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Posterior a un discurso respetuoso, llamando a la unidad otorgado por el Presidente Luis Arce, surgen a pocos días, tanto tweets, como algunas ex autoridades del Proceso de Cambio, quienes de forma muy practica para la derecha empiezan a cuestionar el accionar del actual Gobierno nacional, sobre manejo de recursos haciendo un show mediático, cuando estas acciones pudieron ser muy reservadas y hacerlas internamente para no mostrar ante el imperialismo una proyección de corrupción del Gobierno y por ende del MAS IPSP, desgastando, sea para quien sea el candidato, las posibilidades de victoria con esa sigla. Ya que lo que se posiciona es “&lt;strong&gt;LOS MASISTAS SON CORRUPTOS&lt;/strong&gt;”, no se posiciona fulano de tal es corrupto. Y esto es aplicable para el Sr. Cuellar (&lt;em&gt;quien no tiene nada que ver con el Presidente Lucho&lt;/em&gt;) y para algunos desubicados de esa autodenominada ala “&lt;em&gt;radical&lt;/em&gt;” quienes únicamente con esos actos están haciendo un favor flaco, creando un circo de risas para la oposición y tristemente debilitando el proceso, incluso a nivel internacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La corrupción es un flagelo, existió en los 14 años del proceso de cambio antes del golpe y varios de esos personajes fueron tras las rejas, así como seguramente varios siguen libres hasta que se compruebe sus actos de corrupción, pero, hoy vemos como muchos, quienes desconocen el sentido del momento histórico que se vive y que hacen nulo o poco análisis de las circunstancias en las cuales se asume un gobierno, salen a medios de comunicación, no a desgastar al Gobierno, sino a desgastar al &lt;strong&gt;MAS IPSP&lt;/strong&gt;. En el año 2006, 2009 y 2014 se tuvieron coyunturas envidiables en comparación con la actual (&lt;em&gt;buenos precios de los hidrocarburos, apoyo regional en la bonanza de Venezuela y la incansable labor de cuba de impulsar el internacionalismo ante esa ola progresista&lt;/em&gt;) esa coyuntura de buenos precios coadyuvo a tener bonos, creación de empresas, dotación de equipamiento, así como una serie de beneficios asociados a la redistribución de la riqueza a partir de la nacionalización de los hidrocarburos. Hoy posterior a un golpe de estado que casi le cuesta la vida a Evo y Álvaro y que efectivamente le costo al vida a mas 30 personas, así como un cumulo de presos políticos y torturados en apenas 11 meses, desconociendo esa situación y del retorno a la democracia en un tiempo récord, estas personas que quieren hacerse mediáticos, sin tener presente que actualmente hay crisis económica mundial pos pandemia, el saqueo a las arcas estatales realizado por el gobierno de Añez y que además los precios de los hidrocarburos no son como en el 2006 salen a hacer declaraciones sobre la actual situación del Gobierno y el manejo, sin tener presente que existe una guerra internacional, un recrudecimiento de las sanciones económicas ante Venezuela y Cuba las cuales repercuten en dinámicas solidarias que otrora existían.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es en esta coyuntura que, en lugar de criticar el capitalismo internacional, el imperialismo asociado, se ponen a comparar dos gestiones gubernamentales, con coyunturas completamente diferentes en el ámbito social, económico, político e incluso comunicacional. Todo por un poco de protagonismo y para crear desgaste de algunos ministros que no les son de su agrado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar, recordar a estas personas que hacen mediático estos actos que efectivamente deben ser sancionados si se demuestra que son fidedignos, recordarles que no desgastan al gobierno, lo único que hacen es desgastar al Mas IPSP, porque ante el ojo “imparcial” que no hace un activismo militante político y es votante indeciso, no lograra discernir entre persona individual, gobierno y partido corrupto. Solo quedara en su cabeza una cosa “&lt;strong&gt;El MASISTA ES CORRUPTO&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adolfo Mena Gonzales&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Y si cae el bloque progresista... entonces quién</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/si-cae-el-bloque/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/si-cae-el-bloque/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El Foro de Sao Paulo se constituyó en julio de 1990, a la cabeza del Partido de los Trabajadores de Brasil, para discutir la agenda de la izquierda en la región. Ese año estaba en caída el bloque socialista en la cual se sustentaban varios movimientos de izquierda, gracias al apoyo otorgado por la ex &lt;strong&gt;URSS&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es en ese contexto que teniendo únicamente un representante Gubernamental miembro del Foro, el cual era Cuba con el compañero Fidel Castro, inician un proyecto el cual tendría resultados exitosos durante varios años, otorgando mejoras sociales y económicas a las históricamente clases explotadas cuando buena parte de sus miembros pasarían a ejercer rol gubernamental, este espacio de generación de ideas y propuestas para los explotados logro generar e impulsar nuevos liderazgos y propuestas conjuntas de apoyo, obviamente, era otra coyuntura, mucho mas desfavorable, pero siempre tuvo un Gobierno (que con lo poco que tenía) impulso estos encuentros y espacios (así como lo hizo con los diálogos de paz con las &lt;strong&gt;FARC&lt;/strong&gt;), mostrando que la necesidad de otorgar impulsos a batalla de ideas y ganar así la batalla cultural que en aquel entonces no contaba con la existencia de redes sociales. Era una batalla a base de calle y espacios de debate político.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los tiempos cambian, pero preocupa mucho que existiendo el día de hoy, presencia de varias fuerzas progresistas gobernando varios paises, se vea sin mucho interés la generación de nuevos espacios similares a lo que se dio con el &lt;strong&gt;FORO&lt;/strong&gt;, y mas aun a lo que es tener un organismo que de cumplimiento y continuidad a lo iniciado en aquel foro hace mas de 30 años. La idea de generación de nuevos lideres, voceros, cuadros políticos esta muy alejada en la misión de varios gobernantes, la cual debería en al actualidad ser una preocupación masiva dado que en estos 30 años hemos visto como se han ido varios iconos que llevaban la vanguardia de estas luchas, como ser Fidel, Chavez, Kischner, asi como a tantos otros mediante lawfare los han querido sacar del mapa y en otros casos con intentos de asesinato y golpes de estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La creación de escuelas de cuadros latinoamericanos es una necesidad que históricamente impulsaba la ex &lt;strong&gt;URSS&lt;/strong&gt;, luego Venezuela con financiamiento y por último Cuba que pese a estar bloqueado siempre apoyo con recursos humanos y espacios para llevar adelante esta tarea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amigos veían a través de redes sociales el lanzamiento del decenio de las lenguas, con una finalidad noble, de rescatar nuestra cultura, también vi que esta dinámica estaba consiguiendo fondos muy fuertes para su realización, la cual incluso impulso la creación de la &lt;strong&gt;FILAC&lt;/strong&gt;, a lo que me entro la duda (propia de toda persona que se preocupa, como en su momento nuestros padres se preocupaban diciendo … &lt;em&gt;y si cae el campo socialista .. que?&lt;/em&gt; ), mire alrededor y vi que no hay un Fidel apoyando el Foro de Sao Paulo y dije que continuidad hay, para que no retorne el Neoliberalismo, respuesta: Ninguna. Es por ello que aunque estas dinámicas de apoyar iniciativas organismos que cumplen labores importantes, no son urgentes, ya que si deseamos tener nuevos cuadros y garantizar continuidad debe darse espacio de formación, análisis critica a quienes son los nuevos y futuros actores de sus respectivos gobiernos progresistas y movimientos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay que impulsar la creación de un nuevo espacio de dialogo entre bloques progresistas, no gubernamentales sino sociales, con fines académicos, investigativos, para impulsar nuevos liderazgos e ideas que salgan de estas bases, lógicamente con un componente de apoyo económico Gubernamental para que asi, no estemos como nuestros padres diciendo…y si cae el bloque progresista… entonces…quien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adolfo Mena Gonzales&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lo cómodo de ser progresista sin ser marxista</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/lo-comodo/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/lo-comodo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Términos muy usados en política y en general son los de la democracia y soberanía, los cuales bajo definiciones sencillas plantean a la soberanía como gobierno propio de un pueblo o nación en oposición al gobierno impuesto por otro pueblo o nación y a la democracia como sistema político que defiende la soberanía del pueblo y el derecho de este a elegir y controlar a sus gobernantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es así que hoy debe llamarnos a todos al análisis, la coyuntura internacional y sobre todo de Estados Unidos a través de la Jefa del Comando Sur, Laura Richardson, quien de forma tan ligera opino sobre la disposición, uso y explotación de Recursos Naturales(litio) sobre los cuales no le corresponde decir ni una palabra, pero más allá de eso debe llamarnos la atención lo que dicen nuestros vecinos y amigos de gobiernos progresistas y también lo de nos da una pauta de sus prioridades, porque como bien señalaba el presidente de México, Andrés Manuel Lopez Obrador, las lealtades en Política son relativas y es así como ante semejante opinión lanzada por Richardson, vemos pronunciamientos muy tibios o nulos de algunos Gobiernos, pero en contrapartida vemos la tremenda repercusión y difusión sobre lo que pasa con Nicaragua y la perdida de nacionalidad de quienes fueron considerados, enemigos de la patria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es así que vemos que la democracia y soberanía son cuestiones de percepción, a que si tengo relaciones comerciales con ellos, apoyo económico, etc, ese es el nuevo problema de los “&lt;em&gt;progresismos&lt;/em&gt;” tibios, esa idea de parecerse a las social democracias europeas, dejando de lado un marxismo que plantea la solución estructural de las problemáticas, en lugar de matizarlas y convertirse en espacios de aceptación popular para clases medias altas que tienen prioridades acorde a su condición de vida, cosa que es algo terrible, pero real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prueba de ello vemos como en la actualidad algunos progresismos juzgan las acciones asumidas por Bukele con las personas que son parte de pandillas muy peligrosas, pero por otro lado ha perdido interés y el grado de indignación la cantidad de muertos que tuvo Perú y presos que tiene el régimen de Boluarte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La política exterior esta planteada de acuerdo a la coyuntura y las lealtades incluso a proyectos políticos pueden verse comprometidas, he ahí la importancia de tener un ideal común para ser leales al proyecto político de las mayorías, el cual esta siendo seriamente influenciado por gente como Richardson, que creen que tiene el derecho de pronunciarse sobre si vendemos o no a sus “&lt;em&gt;enemigos&lt;/em&gt;” nuestros recursos naturales.
La idea de un bloque solido progresista, debe tener bases anti imperialistas, anti colonialistas, algo que no está aclarándose, ya que están algunos priorizando peleas contra nicaragua y el salvador o con el vaticano antes de ver al monstruo que desde hace años lleva consumiendo y gestando golpes de estado por recursos naturales. El imperialismo no es un invento, es algo tangible y que acorde a los años ha ido evolucionando, estos compañeros que tienen la enorme responsabilidad histórica ante sus pueblos, al haber sido electos presidentes deben tener muy claro el momento histórico que viven y que no por ganar la aprobación de una clase media alta, dejen de lado aspectos tan importantes como la soberanía y democracia y caigan en el discurso, simplón, con el pseudo ambientalista y la narrativa de ausencia de derechos humanos, que es lo que Estados Unidos vende a través de sus medios para derrocar gobiernos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Ministro de hidrocarburos fue muy claro en la posición en cuanto a los pronunciamientos de Richardson y él es la voz del hermano presidente en cuanto a teas energéticos y sobre la soberanía e industrialización de nuestros recursos naturales, es ahí que si esta nueva ola “&lt;em&gt;progresista&lt;/em&gt;” no empieza a asumir su rol histórico como nosotros lo hemos hecho, solo hará favor flaco al imperialismos y a sus operadores, atacando a pequeños países que puede que estén cometiendo errores (esto dependerá de la visión de cada quien) pero dejando de lado y sin cuestionar lo que hace y dice Estados Unidos sobre el Litio y su violación histórica de derechos humanos y soberanías en todo el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adolfo Mena Gonzales&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rol histórico del Mas IPSP ¿Se cumple?</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/rol-historico/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/rol-historico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En algún momento se planteó sobre el rol y  la estructura del Movimiento al Socialismo y si este lograba responder al momento histórico que se vivió, ¿a que viene  esto? dirán algunos y la respuesta es a que tiene que retrotraernos al periodo del 2019 y el golpe de estado,como enseñanza constante y prueba viva de cosas que no hay que repetir como MAS IPSP, por cuanto el análisis que se va realizar en la presente columna tiene la finalidad de que desde la posición que tengas dentro de la estructura del MAS, tomes conciencia del momento histórico que actualmente se vive, basado en la triste experiencia que se tuvo con Añez y su sequito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El partido en su estructura y composición tiene varias carteras, las cuales se crean(esto en base del nuevo estatuto ) con la finalidad de dar tareas, responsabilidades y cumplir retos, es ahí, que el anterior estatuto y estructuras previas al nuevo estatuto plantean aspectos que debieron en su momento ser asumidos por la Dirigencia del MAS, pero como no cumplieron la tarea que correspondía,  paso a ser una responsabilidad estatal asumir esas tareas con el fin de dar continuidad al proceso de cambio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es así que la necesidad de formación de cuadros y nuevos lideres políticos, era una de las tareas de las carteras de formación, la cual no cumplió su deber como debería, ya que hasta el 2017 se veían nuevos cuadros políticos desde las bases del instrumento (&lt;em&gt;prueba de ello, solo se tiene 1 Andrónico&lt;/em&gt;) y para ese entonces ya se tenían mas de 10 años de proceso de cambio, por cuanto para cumplir esa misión, esa tarea la asume el Gobierno Central y se crean las escuelas de formación político sindical en el año 2017 y también espacios de formación para organizaciones sociales en la Vicepresidencia. Estos esfuerzos, que aunque muy loables en su concepción, no respondieron al momento histórico de defensa del proceso durante el año 2019 o capaz tiempo no tuvieron el tiempo suficiente para su organización, esto nunca lo sabremos, pero una cosa es cierta, que el Golpe de estado se consumó, así también, debemos mencionar y no menos importante el terrible rol de las Fuerzas armadas que supuestamente fueron “formadas ideológicamente” y que se les dio todos los recursos y privilegios para evitar hacer sugerencias de renuncias … cosa que también sucedió.  De la misma manera sucedió con la estructura de la cartera comunicacional del Partido, una estructura muy débil en cuanto a su concepción, ya que esto nadie lo va negar, la conformación de las cuentas mas fuertes, que fueron personales, fueron impulsadas por el equipo comunicacional que en su momento dependían únicamente del compañero Evo Morales y su equipo desde Ministerio de Comunicación y demás jefaturas de comunicación de otros ministerios y paginas alternas que se crearon para defenderlo, sobre todo después de la derrota electoral del 2016 en el referéndum, por la negligencia en cuanto al manejo comunicacional, que en ese momento se advirtió.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es así que nuevamente hoy, vemos como parte de la dirigencia  del Partido está  ocupándose de otras cosas en lugar de generar cuadros políticos y plantear una propuestas programáticas, continua incurriendo en el terrible error de no dar funcionamiento a las carteras y responsabilidades que establece el estatuto, las cuales son claras y que en sus principios establece el Antiimperialismo,  Anticolonialismo, Complementariedad, Memoria Histórica, Ejercicio de la Plurinacionalidad, Identidad Plurinacional, Despatriarcalización, Unidad, Solidaridad, principios, que el Gobierno del compañero militante y actual presidente del Estado Plurinacional, Luis Arce, esta dando cumplimiento.  Se esta dando una continuidad a un proyecto que inicio el compañero Evo, el cual debe ser apoyado, ya que no estamos en una posición pro imperialista, ni capitalista (&lt;em&gt;no se han quitado bonos, ni el IDH ni tampoco se revirtió la nacionalización&lt;/em&gt;) por tanto para algunos dirigentesdel partido, ex autoridades que plantean similitudes con Gobiernos neoliberales es necesario aclarar eso ya que realmente es una vergüenza que hagan ese tipo de afirmaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente es un mundo globalizado y somos una revolución democrática, la cual impide que se hagan cambios similares y de estructuras neoliberales, como en una revolución armada (&lt;em&gt;y ojo que en 2 elecciones 2009 y 2014 se tuvo los 2/3 para hacer todo lo que se debió hacer y no se hizo&lt;/em&gt;) pero en el momento histórico que vivimos aun continuamos impulsado la disminución de brechas entre clases sociales con el Gobierno del MAS a la cabeza del hermano Lucho Arce. Pero retomando la autocrítica (&lt;em&gt;que también está establecida en el estatuto&lt;/em&gt;) si el partido no impulsa formación y cumple con sus tareas que establece el estatuto y continua confundiendo el rol histórico que debe cumplir, impulsando ch’ampa guerras internas por pugnas de poder, lo único que hará es pasar a la historia como un partido político que dio paso al retorno del neoliberalismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adolfo Mena Gonzales&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rol histórico del Mas IPSP ¿Se cumple?</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/rol-historico/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/rol-historico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En algún momento se planteó sobre el rol y  la estructura del Movimiento al Socialismo y si este lograba responder al momento histórico que se vivió, ¿a que viene  esto? dirán algunos y la respuesta es a que tiene que retrotraernos al periodo del 2019 y el golpe de estado,como enseñanza constante y prueba viva de cosas que no hay que repetir como MAS IPSP, por cuanto el análisis que se va realizar en la presente columna tiene la finalidad de que desde la posición que tengas dentro de la estructura del MAS, tomes conciencia del momento histórico que actualmente se vive, basado en la triste experiencia que se tuvo con Añez y su sequito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El partido en su estructura y composición tiene varias carteras, las cuales se crean(esto en base del nuevo estatuto ) con la finalidad de dar tareas, responsabilidades y cumplir retos, es ahí, que el anterior estatuto y estructuras previas al nuevo estatuto plantean aspectos que debieron en su momento ser asumidos por la Dirigencia del MAS, pero como no cumplieron la tarea que correspondía,  paso a ser una responsabilidad estatal asumir esas tareas con el fin de dar continuidad al proceso de cambio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es así que la necesidad de formación de cuadros y nuevos lideres políticos, era una de las tareas de las carteras de formación, la cual no cumplió su deber como debería, ya que hasta el 2017 se veían nuevos cuadros políticos desde las bases del instrumento (&lt;em&gt;prueba de ello, solo se tiene 1 Andrónico&lt;/em&gt;) y para ese entonces ya se tenían mas de 10 años de proceso de cambio, por cuanto para cumplir esa misión, esa tarea la asume el Gobierno Central y se crean las escuelas de formación político sindical en el año 2017 y también espacios de formación para organizaciones sociales en la Vicepresidencia. Estos esfuerzos, que aunque muy loables en su concepción, no respondieron al momento histórico de defensa del proceso durante el año 2019 o capaz tiempo no tuvieron el tiempo suficiente para su organización, esto nunca lo sabremos, pero una cosa es cierta, que el Golpe de estado se consumó, así también, debemos mencionar y no menos importante el terrible rol de las Fuerzas armadas que supuestamente fueron “formadas ideológicamente” y que se les dio todos los recursos y privilegios para evitar hacer sugerencias de renuncias … cosa que también sucedió.  De la misma manera sucedió con la estructura de la cartera comunicacional del Partido, una estructura muy débil en cuanto a su concepción, ya que esto nadie lo va negar, la conformación de las cuentas mas fuertes, que fueron personales, fueron impulsadas por el equipo comunicacional que en su momento dependían únicamente del compañero Evo Morales y su equipo desde Ministerio de Comunicación y demás jefaturas de comunicación de otros ministerios y paginas alternas que se crearon para defenderlo, sobre todo después de la derrota electoral del 2016 en el referéndum, por la negligencia en cuanto al manejo comunicacional, que en ese momento se advirtió.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es así que nuevamente hoy, vemos como parte de la dirigencia  del Partido está  ocupándose de otras cosas en lugar de generar cuadros políticos y plantear una propuestas programáticas, continua incurriendo en el terrible error de no dar funcionamiento a las carteras y responsabilidades que establece el estatuto, las cuales son claras y que en sus principios establece el Antiimperialismo,  Anticolonialismo, Complementariedad, Memoria Histórica, Ejercicio de la Plurinacionalidad, Identidad Plurinacional, Despatriarcalización, Unidad, Solidaridad, principios, que el Gobierno del compañero militante y actual presidente del Estado Plurinacional, Luis Arce, esta dando cumplimiento.  Se esta dando una continuidad a un proyecto que inicio el compañero Evo, el cual debe ser apoyado, ya que no estamos en una posición pro imperialista, ni capitalista (&lt;em&gt;no se han quitado bonos, ni el IDH ni tampoco se revirtió la nacionalización&lt;/em&gt;) por tanto para algunos dirigentesdel partido, ex autoridades que plantean similitudes con Gobiernos neoliberales es necesario aclarar eso ya que realmente es una vergüenza que hagan ese tipo de afirmaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente es un mundo globalizado y somos una revolución democrática, la cual impide que se hagan cambios similares y de estructuras neoliberales, como en una revolución armada (&lt;em&gt;y ojo que en 2 elecciones 2009 y 2014 se tuvo los 2/3 para hacer todo lo que se debió hacer y no se hizo&lt;/em&gt;) pero en el momento histórico que vivimos aun continuamos impulsado la disminución de brechas entre clases sociales con el Gobierno del MAS a la cabeza del hermano Lucho Arce. Pero retomando la autocrítica (&lt;em&gt;que también está establecida en el estatuto&lt;/em&gt;) si el partido no impulsa formación y cumple con sus tareas que establece el estatuto y continua confundiendo el rol histórico que debe cumplir, impulsando ch’ampa guerras internas por pugnas de poder, lo único que hará es pasar a la historia como un partido político que dio paso al retorno del neoliberalismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adolfo Mena Gonzales&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lecciones y mentiras aprendidas y conocidas con el 21F</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/lecciones-y-mentiras/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/lecciones-y-mentiras/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estamos a 6 años de lo que fue la única derrota electoral nacional que tuvo el bloque progresista desde que el año 2006 ganara las elecciones el MAS IPSP, hoy salen nuevamente, pseudo analistas, celebrando ese momento de la historia, que según ellos es algo icónico, pero mediante la presente columna analizaremos si es “icónico”.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La finalidad de la victoria del” NO” del referéndum del 21F era el respeto a la constitución&lt;/strong&gt;
Esto es falso, puesto que la única finalidad era sacar al MAS IPSP del gobierno , lo cual se demuestra en el nulo respeto a la normativa vigente en cuanto a lo suscitado con el Golpe del 2019, ya que si hubieran respetado el orden constitucional , dejando que Evo Morales concluya su gestión , sin intervención y sugerencias de renuncia por parte de Militares, Policías, iglesia católica y políticos neoliberales, por tanto  en dicho aspecto, no se puede plantear que  sean “respetuosos “ de la ley a quienes derrocaron mediante golpe a alguien democráticamente electo el 2014 con mas del 60% de votos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Sigue siendo válida la consigna del 21F y la campaña del “NO”?&lt;/strong&gt;
No, deja de ser válida esta consigna, ya que mediante el Golpe del 2019 y las elecciones del 2020 con la victoria del compañero Luis Arce, se da cumplimiento a ese anhelo neoliberal de no dar continuidad al Gobierno de Evo Morales, pero las urnas decidieron que querían que el MAS continúe con el proyecto de país que estaban construyendo desde el año 2006.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Vale la pena seguir resaltando esta fecha desde las elecciones del 2020?&lt;/strong&gt;
No, no tiene razón o sentido, ya que lo que deseaban sectores opositores se cumplió, sacar del gobierno a Evo, que no sea presidente, en las elecciones del 2019. Cosas que efectivamente se cumplieron.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Es motivo de festejo para la oposición el 21F?&lt;/strong&gt;
Lo es (pero lo celebran únicamente los mediocres), aunque no deberían, ya que la aspiración de las grandes elites (racistas, neoliberales), es retornar al poder, volver a la república colonial, pero posterior al Golpe del 2019 y sobre todo con la victoria del 2020 en urnas, nos demostró a los bolivianos progresistas que existe un MAS IPSP sin Evo como candidato a presidente y que es posible ganar. Lo cual plantea una continuidad del modelo de país que se inició en el año 2006.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Entonces que celebran?&lt;/strong&gt;
Las elites sobre todo racistas, celebran que un indígena que dio dignidad y voz a los humildes y excluidos ya no esta a la cabeza del estado, lo cual comprueba nuevamente que pese a los avances sociales llevados adelante y leyes contra el racismo y discriminación, existe y es vigente esas posturas raciales y coloniales.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué cosa se aprendió de esa única derrota electoral después de tantos años de Gobierno?&lt;/strong&gt;
Que no existirá un retroceso en las conquistas sociales adquiridas gracias al Gobierno de Evo Morales, con o sin él, con la victoria del MAS con Luis Arce el 2020, ratifica esa convicción Nacional que con un 55% garantizo la continuidad de ese proyecto iniciado el 2006. El liderazgo del compañero Evo es ineludible, pero debe darse un serio análisis sobre lo que mencionaba el comandante Fidel Castro sobre su concepto de Revolución, en el cual mencionaba que es “sentido del momento histórico” y por tanto la militancia , como el mismo compañero Evo Morales deben hacer este análisis para definir qué es lo que conviene para continuar el proyecto que inicio el Mas IPSP en el año 2006, si no queremos repetir un 21F en el 2025.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Se debe impulsar la unidad con respeto al liderazgo, pero con sentido del momento histórico que se tiene en la actualidad, el ataque interior solo es favor flaco a la derecha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adolfo Mena Gonzales&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El enemigo es otro (Boric y Ortega)</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/el-enemigo-es-otro/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/el-enemigo-es-otro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Días atrás se veía como el joven presidente de Chile, Gabriel Boric arremetía contra Daniel Ortega y las medidas de su gobierno, en cuanto a las determinaciones de despojar de nacionalidad a los que sean considerados traidores a la patria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La finalidad del presente articulo no esta en atacar a Nicaragua, tampoco a Boric, la finalidad del presente articulo es priorizar e identificar al enemigo y no dar insumos a esa ya muy poderosa masa mediática privada internacional, quien amplifica ese comentario del presidente de Chile, el cual tilda de dictador a Ortega.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Personalmente creo que es un error y una desviación del objetivo histórico, ir contra alguien que ha impulsado educación, salud en su país, pero mas preocupante que eso, es el no pronunciamiento por otras atrocidades en el mundo, sin ir muy lejos tenemos aun la cárcel de Guantánamo en Cuba, donde los Gringos perpetraron las peores barbaries contra los &lt;strong&gt;DDHH&lt;/strong&gt;, tenemos una gran cantidad de violaciones de &lt;strong&gt;DDHH&lt;/strong&gt; debidamente documentadas y ejecutadas por el Tío Sam en medio oriente, todas con la complicidad del gobernante de turno de Estados Unidos y que hasta la fecha no tienen una sanción y no veo al joven presidente, denunciar y estrellarse contra esas barbaridades, (&lt;em&gt;o capaz lo hizo pero nadie, ningún medio le dio importancia&lt;/em&gt;), ni tampoco contra la situación en Palestina y los constantes abusos de Israel, asesinatos de niños, torturados y una cantidad de personas despojadas de &lt;strong&gt;TODO&lt;/strong&gt;, pero tristemente no se dio una amplificación a esa denuncia (&lt;em&gt;si es que lo hizo&lt;/em&gt;) contra estas barbaries.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que la coyuntura es así, los medios mostraran y amplificaran lo que le conviene a sus intereses, he ahí la importancia crucial de entender la posición en la que estamos y el favor flaco que se puede hacer a las grandes elites y al imperialismo, dando insumos para defenestrar a un Gobierno, que sea que te guste o no las decisiones que esta haciendo, sigue siendo una miniatura contra lo que hizo el Tío Sam y sus títeres de turno en la casa blanca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se busca plantear un nuevo bloque progresista, pero si partimos desde una visión, de lucha y la acumulación histórica que se tuvo que tener, para llegar a este momento histórico que si no se cuida no volverá a repetirse, solo estaremos haciendo favor flaco al imperialismo y sus angurrias de poder, ya que el día hoy es Nicaragua, mañana será Venezuela, luego dirán Cuba, después será Bolivia, luego dirán Brasil, Argentina, terminando en Chile, ya que en el momento que el Sr. Boric quiera implementar reformas estructurales, se chocara con las élites, élites que lo denunciarán por violación de &lt;strong&gt;DDHH&lt;/strong&gt; y seguramente habrá un “&lt;em&gt;Boric&lt;/em&gt;” de turno denunciándolo, por su violación de &lt;strong&gt;DDDHH&lt;/strong&gt; que simplemente serán acciones en contra de los intereses de élites, pero mirará alrededor y dirá… “&lt;em&gt;quien le dio cobertura a esta persona dañando la imagen internacional, volcando la opinión publica en mi contra&lt;/em&gt;”, solo en ese momento, ese joven presidente entenderá que lo que decía el comandante Guevara es tan cierto y vigente: “&lt;em&gt;No podemos confiar en el imperialismo… ni tantito así&lt;/em&gt;” y si esto que acabo de mencionar no llega a suceder, lo único que sucederá, es que será uno mas de los gobernantes de turno de Chile, que prometió cambiar los bloques hegemónicos neoliberales heredados de la dictadura y únicamente fue un operador más sobre esa nefasta herencia neoliberal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No son tiempos de hacerle juego al imperialismo, con denuncias amplificadas y defenestrar al pequeño en lugar de atacar al Goliat, es tiempo de unidad ya que el enemigo es otro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adolfo Mena Gonzales&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De la iglesia Católica de los pobres a la de los ricos</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/iglesia-catolica/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/iglesia-catolica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Frei Betto un teólogo de la liberación en una entrevista titulada: “&lt;em&gt;Las izquierdas latinoamericanas debemos pensar por qué los más pobres ya no nos apoyan tanto&lt;/em&gt;” daba un análisis muy claro sobre las posturas que tenia la iglesia y en su momento, sobre el rol que cumplió sobre la victoria de Jair Bolosnaro allá en el 2018, por encima del PT; es ahí cuando ese artículo daba insumos muy ricos que deben llamar a al reflexión de esta elite de la iglesia, que actualmente busca una victimización en cuanto al rol nefasto que algunos de sus representantes tuvieron en el golpe del año 2019.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Señalaba también de forma textual en dicha entrevista: “&lt;em&gt;Además, no se sentían bien en las misas católicas, que generalmente son muy buenas para las capas medias y altas. Pero tú, fiel, dueña de una empresa, vas a la misa y difícilmente vas a encontrar a un empleado tuyo ahí, o al portero de tu edificio, o al chofer de tu auto. Esa gente va a la iglesia evangélica. La iglesia católica no ha sabido dar apoyo ni valorar. También el clericalismo que hay en la iglesia católica –todo está centrado en la figura del cura ha dificultado mucho nuestro trabajo. Los curas no viven en las favelas, pero los pastores sí, entonces ese acercamiento conquista a la gente&lt;/em&gt;”, este breve análisis da una visión de la condición de clase y a que clases responden actualmente esa jerarquía católica que esta alejada de las bases y que actualmente vemos como sale en defensa de Derechos humanos de personas que firmaron un decreto exonerando de responsabilidad penal a militares y policías por matar en el 2019. Esa postura y declaraciones que la Iglesia católica manejaba ese año y lolas va, para no comprometer más la situación de algunos de sus clérigos, de hecho, va incrementarse, porque como bien decía Frei Betto en una sociedad donde lo que predomina es una clase media, (&lt;em&gt;desclasada en caso Boliviano&lt;/em&gt;) tendrá mucho valor lo que opine la Conferencia Episcopal y su jerarcas, sin tomar en cuenta la voz del cura barrial que estuvo atendiendo heridos de bala por los militares y policías en el golpe del 2019, logrando un posicionamiento de victimización de estas personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como algún tiempo atrás se advirtió, la consigna de la derecha para otorgar impunidad cambiará y será punta de lanza, la supuesta falta de libertad y violación de derechos humanos, queriendo victimizar a una iglesia, que desde hace muchos años responde a elites en lugar que al humilde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué hacer? Pues en este caso debe ser una acción desde el Estado, debe impulsarse la teología de la liberación que propugna Frei Betto, acompañarla y reconociendo a actores que responden a esa población humilde, apoyando iniciativas que por muy sencillas que sean, tienen un alto impacto, ver como aliados a todos aquellos que desean salir de la burbuja de la comodidad eclesiástica y sumarse a un proyecto de país, que busca reconocer y dar voz a todos y todas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No vas a poder eliminar una herencia colonial, tan hábilmente instaurada y tergiversada, lo que corresponde es coexistir con ello y darle un espacio que sea acorde a la coyuntura al momento histórico que vive el país, pero eso se trabaja desde abajo, yendo al barrio, yendo a la iglesia humilde, ubicarlos e impulsarlos, coordinar y apoyar ese trabajo barrial, mostrando que la iglesia católica, no es únicamente la de la catedral de la plaza 24 de septiembre de Santa Cruz o la de San Miguel de La Paz, la cual hace política para ricos, ni tampoco que la iglesia católica son esos cuatro tipos que se sentaron con Ricardo Paz, Doria Medina, Tuto Quiroga, Carlos Mesa y decidieron como en tiempos coloniales quien sería la persona que tomaría el lugar del indígena, para colocar alguien que responda a sus intereses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jamás olvidar que el enemigo es colonialista, patriarcal, neoliberal, reaccionario y esa entidad (&lt;em&gt;La iglesia católica&lt;/em&gt;) ha sobrevivido a gobiernos de derecha y de izquierda, por tanto, toca coexistir con ella, nos guste o no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ojo y para finalizar, no planteo impunidad, planteo dar voz quienes impulsan una iglesia para los humildes, no para los ricos; los falsos profetas deben rendir cuentas por la supuesta “&lt;em&gt;pacificación&lt;/em&gt;” que trajo luto, llanto y dolor con mas de 30 muertos, por los cuales, esa iglesia, jamás salió a denunciar violación de Derechos humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adolfo Mena Gonzales&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los nuevos rostros del fascismo</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/rostros-del-fascismo/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/rostros-del-fascismo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“&lt;em&gt;Los fascistas del futuro no van a tener aquel estereotipo de Hitler o de Mussolini. No van a tener aquel gesto de duro militar. Van a ser hombres hablando de todo aquello que la mayoría quiere oír. Sobre bondad, familia, buenas costumbres, religión y ética. En esa hora va a surgir el nuevo demonio, y tan pocos van a percibir que la historia se está repitiendo.&lt;/em&gt;” Esta frase algunos la atribuyen a Saramago y otros la desmienten sobre que él es el autor, lo que sí es verdad que es muy vigente y está trascendiendo a todos los lugares en los cuales los bloques progresistas están ganando espacios y por ende los rostros del fascismo irán asumiendo posturas y posiciones como las que señalaba previamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el año 2019 entraron con la Biblia al palacio, después que desde el año 2009 se aprobara una constitución que reconocía a esa población excluida, olvidada, que estaba siempre concebida por las elites a que únicamente podrían ser el “&lt;em&gt;q’epiri , la empleada doméstica&lt;/em&gt;” pero jamás un Ministro , o director de alguna entidad estatal. Esa dinámica propia del fascismo, que en su momento se opuso a esa nueva constitución, fue la que “&lt;em&gt;entro con la biblia al palacio&lt;/em&gt;” trayendo en teoría consigo “&lt;em&gt;valores familiares, buenas costumbres&lt;/em&gt;” y esa clase media desclasada, se comió el cuento que decían sobre los “&lt;em&gt;valores&lt;/em&gt;” o peor aún, no lo creyó y no hizo nada, porque su condición de clase, hacía que pensaras como vives y en 14 años de proceso de cambio , sin formación política , sin una educación descolonizada (como impulsan actualmente en el cambio de la malla curricular) medidas culturales para empoderar el Proceso de cambio, y sin medios de comunicación que respondan a los cambios en favor de las mayorías, fue muy fácil para que estos nuevos fascistas regresen al “&lt;em&gt;palacio&lt;/em&gt;”, con “&lt;em&gt;biblia en mano&lt;/em&gt;” ,dejando de lado esa “&lt;em&gt;casa grande del pueblo&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;2.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy debemos analizar qué hay detrás de cada discurso, detrás de cada consigna , muchas de ellas usadas por personas de derecha coinciden con lo que impulsaba e impulsa la izquierda, como el “&lt;em&gt;ambientalismo&lt;/em&gt;” que ya en el año 93 el Castro- Comunismo que tanto satanizan, lo mencionaba , pero en la actualidad vemos como Senadoras de Comunidad ciudadana, se adueñan de campañas nobles, desviando el horizonte equitativo del discurso, convirtiéndolo en discurso político de desmedro al gobierno, sin tener presente muchos factores, ya que como dijimos antes: “&lt;em&gt;piensas desde la condición de clase que tienes&lt;/em&gt;” , otro aspecto que se aborda mucho en estos nuevos rostros del fascismo radica en el uso desmedido de la religión , que tan lejos está actualmente de la teología de la liberación que impulsaban otrora grandes académicos de la iglesia católica, que tristemente hoy, sobre todo en nuestro país se han convertido en voceros defensores de asesinos y corruptos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debe analizarse como evitar que estos falsos” profetas” de consignas “&lt;em&gt;nobles&lt;/em&gt;” consigan “&lt;em&gt;devotos&lt;/em&gt;” incautos, que desvíen el horizonte inicial de estas campañas, que no contradicen la lucha de la izquierda, pero que sin un objetivo de justicia social son simplemente campañas vacías, ya que priorizaremos factores terciarios antes que al primordial, que es el ser humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es deber de la izquierda que está en esta nueva ola progresista, asumir estas banderas con responsabilidad, teniendo presente como elemento primordial al ser humano, por tanto no podemos hablar de medio ambiente sin su primer elemento “&lt;em&gt;felicidad humana&lt;/em&gt;” como decía Mujica, no podemos hablar de los pobres , cuando como iglesia andan ganando millones y defendiendo a corruptos afirmando que “&lt;em&gt;no hubo golpe&lt;/em&gt;” , por cuanto ,no podemos como militantes de izquierda desviarnos del objetivo histórico planteado con el proceso de cambio, perdiendo día a día simpatizantes de nuestro proceso, porque unos cuantos “&lt;em&gt;pajpakus&lt;/em&gt;” son más mediáticos. Incluyamos a estas personas, pero con un horizonte al socialismo, para que los nuevos rostros del fascismo no ganen terreno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adolfo Mena Gonzales&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Responsabilidad revolucionaria</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/responsabilidad-revolucionaria/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/responsabilidad-revolucionaria/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pensaba mucho en la frase &amp;ldquo;quién no conoce su historia esta condenado a repetirla&amp;rdquo; muchas veces la asociamos al caos y la catástrofe que actualmente vive el país y siempre lo atribuimos a los MALOS (los golpistas y su elite) pero jamás se habla de los BUENOS y de cómo está frase también se aplica a esta situación, siempre pensamos que como Revolucionarios, militantes de Izquierda y del MAS tenemos muy clara la frase y reconocemos los sacrificios que conlleva la lucha revolucionaria y tendemos a echar la culpa a los golpistas, a la inexperiencia etc, pero muy pocas veces se asume lo que he denominado RESPONSABILIDAD REVOLUCIONARIA; varios días anduvo rondando en mi cabeza si existían artículos o documentos inherentes a lo mencionado (RESPONSABILIDAD REVOLUCIONARIA) y encontré poco, casi nada al respecto, no soy sociólogo, politólogo pero si me considero un ente POLITICO (como todos deberíamos considerarnos pienso yo), pensaba en RESPONSABILIDAD REVOLUCIONARIA y la frase con la cual arrancaba el artículo (&amp;ldquo;quién no conoce su historia esta condenado a repetirla&amp;rdquo;), recordé a mi familia (papá, tíos, amistades de ellos) que vivieron el terror de las Dictaduras Militares, en este caso a varios tíos y a mi papá que cayeron presos, fueron torturados (incluso a un tío las torturas lo dejaron parapléjico desde sus jóvenes 17 años) pero ellos dieron batalla ante sus torturadores y dieron el tiempo (en algunos casos) suficiente para poner en alerta a sus compañeros que habían caído presos y poder ponerse a buen recaudo, en otros casos jamás delataron, fueron puestos en solitario torturados más de una vez , tuvieron confrontación con otros torturados (cuando te ponen frente a frente entre presos políticos torturados y amenzan con hacer barbaridades al otro preso si no confiesa) pero pese a ello jamás claudicaron, jamás dejaron de lado la RESPONSABILIDAD REVOLUCIONARIA, que conlleva la lucha por los oprimidos. Pensé mucho en ellos, e inevitablemente también pensé en el #GolpeDeEstadoEnBolivia que me tocó vivir; desde la viviencia familiar comentada con anterioridad, mis papás tomaron medidas de irse a una casa de seguridad y compañeros fieles al proceso que son de la zona donde vivimos nos comentaron que MOTOQUEROS de la RJC circulaban por la zona, buscando la casa de esa ex autoridad y supimos de como en otros lados se dieron la tarea de incendiar domicilios y casas, mis padres tomaron esa decisión conociendo la RESPONSABILIDAD REVOLUCIONARIA que se tenía y también para que en ningún momento si llegaban ellos o nosotros a caer presos puedan chantajear y pedir renuncias o pronunciamientos en contra del Proceso de Cambio y de esa forma dejarle al enemigo servido TODO EN BANDEJA DE PLATA. Efectivamente no estoy en los zapatos de otras ex autoridades o autoridades (diputados, senadores actualmente), pero creo que haber dejado al enemigo la posibilidad de asumir el Poder (como lo hizo Añez) fue un acto de IRRESPONSABILIDAD REVOLUCIONARIA, fue una falta de respeto a todos los compañeros muertos, torturados en las Dictaduras de antaño, compañeros que soñaron con ver lo que el Proceso de Cambio estaba logrando y no solo fallaron a los compañeros que lucharon antes , sino a los caídos en Senkata y Sacaba, a los presos Políticos posteriores al 10 de noviembre del 2019 , a la gestión en si de la Pandemia(soy un convencido que lo hubiéramos hecho muy bien como se hizo en Cuba o la gestión del Dengue), permitieron resurgir al racismo, permitieron la inmersión de la Iglesia como en tiempos coloniales en el poder, permitieron volver a ser país que pide donaciones para poder atender la crisis, permitieron que caiga estrepitosamente la imagen internacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpg&#34; alt=&#34;1&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se triunfó en 3 procesos electorales con (52%, 64% y 62%) mayoría en cámara de Senadores y Diputados, se tenía Presidencias y Vicepresidencias y por renunciar a esos cargos dejamos que alguien como #JeanineAñez (que no la representa la Wiphala, que no distingue entre Newton y Einstein) asuma el poder, todo por no cumplir con la RESPONSABILIDAD REVOLUCIONARIA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posiblemente una ex presidenta del Senado dirá que fue su lealtad lo que la obligó a renunciar , esta bien la lealtad , pero como REVOLUCIONARIOS nuestro deber es con la causa, con el Proceso de Cambio, no personal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando entendamos lo que se perdió por esa &amp;quot; lealtad personal&amp;quot; dejando de lado la lealtad al &amp;ldquo;Proceso de Cambio&amp;rdquo; tendremos muy presente que gran parte de las cosas que actualmente suceden son resultado de la ausencia del conocimiento de lo que es la RESPONSABILIDAD REVOLUCIONARIA y que además dejamos espacio a que &amp;ldquo;el pueblo que desconoce su historia , vuelva a repetirla&amp;rdquo; y eso trae consigo muertes y llanto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero que después de tanto dolor y sufrimiento desde el golpe y al ver como todo lo que se consiguió en 14 años se derrumba, se pueda volver a florecer y poder cumplir con el sueño de mis familiares, ver una patria soberana, libre y con igualdad social, a partir de ahora la tarea revolucionaria es requerida y la formación de cuadros imperante, para que no suceda lo que sucedió con los compañeros, renunciar y dejar en bandeja de plata todos los logros alcanzados en 14 años de dignidad y estabilidad.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
