<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gabo_Campero_N | La Vanguardia</title>
    <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/gabo_campero_n/</link>
      <atom:link href="https://lavanguardia.netlify.app/author/gabo_campero_n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Gabo_Campero_N</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es-bo</language><copyright>© 2022</copyright><lastBuildDate>Tue, 20 Oct 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://lavanguardia.netlify.app/img/laVanguardia-small.png</url>
      <title>Gabo_Campero_N</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/gabo_campero_n/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Reconstruir la Patria y evitar un Nuevo Golpe de Estado</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/reconstruir-la-patria/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/reconstruir-la-patria/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El Comandante Fidel dijo: &lt;strong&gt;«Los tiempos que se avecinan son más duros, por lo que hay que acompañar a la generación histórica dirigiendo este combate, pues mañana cuando no estén con nosotros, la patria que vamos a dejar tiene que ser sólida, sin desorden, sin indisciplinas, sin corrupción. ¡Ese es el reto!»&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al ganar la elección del pasado 18 de octubre con más del 50% aparece un reto a los compañeros 
&lt;a href=&#34;#LuchoArce&#34;&gt;#LuchoArce&lt;/a&gt; y 
&lt;a href=&#34;#DavidChoquehuanca&#34;&gt;#DavidChoquehuanca&lt;/a&gt;, que al ser parte de esa generación histórica que a partir del 2005 lograron colocar en altos estandares el nombre del Estado Plurinacional de Bolivia en las áreas de la Economía y la Diplomacia Internacional, para dicha labor ambos candidatos ya victoriosos manifestaron que conformarán un equipo de jóvenes cuadros tanto en lo político y técnico para recuperar la patria y volver a colocarla en los más altos estandares de la región y el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que decía Fidel tiene mucha importancia y vigencia, después de que destruyeron en 11 meses la patria, es una labor titánica la que se viene pero no puede ir alejada de la &amp;ldquo;vieja guardia&amp;rdquo; que con su ejemplo de resistencia y ética siempre ejercieron ese faro guía para poder alcanzar lo que se consguio el domingo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al conversar con compañeras y compañeros de la denominada &amp;ldquo;vieja guardia&amp;rdquo; manifestaban 2 visiones y preocupaciones que deseaban plantearla a nuestros candidatos ganadores:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Que acciones van a hacer y sobretodo que acciones podemos hacer para consolidar el proceso de cambio y cumplir el programa de gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Que hay que hacer para evitar que vuelva a ocurrir un 
&lt;a href=&#34;#GolpeDeEstadoEnBolivia&#34;&gt;#GolpeDeEstadoEnBolivia&lt;/a&gt; como sucedió en el 2019.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Debo resaltar que en el punto 1 los compañeros no solo exigen, sino que desde sus posiciones evalúan como pueden aportar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre lo segundo se debe determinar el rol de formacion (no únicamente a nivel académico sino también político) he ahí una de las grandes fallas que existe a nivel de centros de estudio (colegios, escuelas técnicas, universidades) y tambien a nivel global, en sindicatos obreros, sindicatos campesinos, OTB, FEJUVES, centros culturales y artísticos, asociaciones gremiales, asociaciones de profesionales (médicos, ingenieros etc), alcaldías, gobernaciones, en si todo lugar que logre aglomerar personas con determinado fin, porque si algo nos ha enseñado la 
&lt;a href=&#34;#DictaduraEnBolivia&#34;&gt;#DictaduraEnBolivia&lt;/a&gt; es que TODO ES POLITICO y que si no tomas posición en cuanto a determinados asuntos como :salud (pandemia, corrupción, médicos sin equipos de bioseguridad), medioambiente (transgénico, incendios), economía (posible devaluación de la moneda, créditos a fondo perdido a empresarios, etc), cultura (cierre de ministerio, recursos de PIU destinados a restaurar iglesias), deporte (cierre de ministerio, eliminación de juegos plurinacionales), educación (despidos masivos, clausura del año escolar), persecusion política y gastos absurdos (gastos en aviones para misses, fiestas, gastos y corrupción en compra de armamento para policía y militares, apoyo a grupos paramilitares racistas) &amp;hellip; nuevamente recordar &amp;hellip; si no tomas posición en cuanto a esos asuntos el resultado es crisis económica y un PIB negativo con presos políticos, racismo y sobretodo mucha corrupcion, he ahí la importancia de la formación política constante de toda la sociedad: artistas, comerciantes, obreros, campesinos, deportistas, servidores públicos, estudiantes universitarios, colegiales, docentes universitarios, profesores, médicos, enfermeras, activistas ambientales, en si TODOS, porque absolutamente todos estos actores fueron y fuimos afectados por las pesimas decisiones políticas llevadas adelante por la derecha. Además debemos hacer un llamado de atención importante a las organizaciones sociales y al Instrumento (MAS) porque es una responsabilidad conjunta la ausencia de formación, a esta altura no deberíamos tener solo 2 líderes indígenas jóvenes alteños y chapareños, deberíamos tener miles y la labor de los movimientos sociales además de la re invindicacion social y de petitorios sectoriales debe ser la formación de nuevos líderes con valores y ética con conciencia social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El segundo aspecto a trabajar es el rol de los medios de comunicación, antes de la Victoria existía una actitud agresiva hacia el 
&lt;a href=&#34;#DictaduraEnBolivia&#34;&gt;#MAS&lt;/a&gt; y nuestros candidatos, luego se dio un cambio abrupto, ¿ el motivo? ; pues la mayor cantidad de ingresos económicos a los medios de comunicación proviene de la publicidad estatal, en pocas,se venden al mejor postor, pero en su ámbito de supuesta imparcialidad, proceden mediante supuestos &amp;ldquo;espacios pagados&amp;rdquo;, entrevistas a &amp;ldquo;analistas&amp;rdquo; pretenden desacreditar a la opción popular y sobretodo a la izquierda. Es de conocimiento general que los grandes medios, no solo se dedican a ese rubro, están en otros emprendimientos económicos, en los cuales fueron afectados sus ingresos económicos por políticas sociales como ser la inamovilidad laboral en caso de maternidad y paternidad, subsidios, incrementos salariales, doble aguinaldo y empresas sociales; por tanto reciben dinero del estado en publicidad con una mano, pero meten el cuchillo con otra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahi debemos tomar conciencia que gracias a estos medios y la amplificación en el imaginario colectivo del supuesto &amp;ldquo;fraude&amp;rdquo;, supuesta &amp;ldquo;lucha por la democracia&amp;rdquo;,&amp;ldquo;expulsar al tirano&amp;rdquo;, &amp;ldquo;indolencia por los incendios en el año 2019&amp;rdquo; y ademas de la sarta de personajes de farándula promoviendo dicho discurso en medios de comunicación y redes sociales, el #GolpeDeEstadoEnBolivia no hubiera sido exitoso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante varios años se convivió con estos enemigos por temor a que simplifiquen un discurso de que NO HAY LIBERTAD DE EXPRESION, pero igual lo hicieron, lo irónico en todo esto es que la #DictaduraEnBolivia si saco un decreto que si cortaba la libertad de expresión,amparados en desinformación de la pandemia (que en realidad fue para ocultar la corrupción con respiradores y cuantas cosas más), esa convivencia con el enemigo y concesiones (como ampliar licencias de funcionamiento a cambio de publicar logros sociales fue inutil) esa convivencia trajo una élite en medios de comunicación privados, por tanto la misión ahora debe ser, si bien no proscribir estos medios de comunicación, es la necesidad de crear y tener mayor participación en estos espacios,con mas canales estatales, radios comunitarias, promover que cada ministerio tenga su radio o canal informativo etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después del golpe y declaraciones de ex trabajadores de Facebook a los cuales les ordenaron apoyar a #CarlosMesa el año pasado, se confirma y aunque lo nieguen, que el IMPERIALISMO existe,es real, vimos como actuo Facebook,como se desplomó las acciones de Tesla de 
&lt;a href=&#34;#ElonMusk&#34;&gt;#ElonMusk&lt;/a&gt; después de las elecciones y sobretodo como fungió la OEA en avalar un 
&lt;a href=&#34;#GolpeDeEstado&#34;&gt;#GolpeDeEstado&lt;/a&gt; y de como fuimos tan ingenuos en otorgar confianza a un organismo que atacó tan ferozmente a 
&lt;a href=&#34;#Cuba&#34;&gt;#Cuba&lt;/a&gt; y 
&lt;a href=&#34;#Venezuela&#34;&gt;#Venezuela&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y recuerden como diría el #Comandante Ernesto Guevara:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;quot;&amp;hellip;porque es la naturaleza del imperialismo la que bestializa a los hombres, la que la convierte en fieras sedientas de sangre, que están dispuestas a degollar, asesinar, a destruir hasta la última imagen de un revolucionario, de un partidario de un régimen que haya caído bajo su bota o que luche por su libertad&amp;hellip; Y recordemos siempre, que no se puede confiar en el imperialismo pero ni tantito así, nada.”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No cometamos los mismos errores, estamos del lado correcto de la historia, nuestro deber es eliminar el fascismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto no podría ser posible sin el ejemplo y acompañamiento de la vieja guardia, en estas horas de lucha siempre recuerdo a Fernando Campero, su ejemplo y temple y también recuerdo a otros grandes compañeros de los cuales aprendí mucho y espero que cada uno de ustedes desde sus trincheras apoyen a consolidar un mundo más justo basado en el ejemplo de estos compañeros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta la victoria compañeras y compañeros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gabriel Campero Nava&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;no mencione las barbaridades a nivel de relaciones internacionales, pero todos las sabemos.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gene Sharp aplicado al proceso electoral Boliviano.</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/gene-sharp-aplicado/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/gene-sharp-aplicado/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Lo sucedido en Bolivia durante el año 2019, en octubre, aunque algunos duden fue un GOLPE BLANDO, durante varios años hemos visto muchos casos (sobretodo en América Latina y Oriente medio) de este tipo de mecanismos para derrocar gobiernos con mecanismos no convencionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que varios no se dan cuenta es que la metodología de golpes blandos creada por Gene Sharp para derrocar Gobiernos, estaba ya puesta en marcha en Bolivia desde el 2016 (más allá de la atinada o desatinada decisión del compañero Evo de hacer referéndum y realizar una repostulación) es necesario señalar que varios de los pasos propuestos por Sharp para realizar golpes fueron ejecutados en Bolivia, así como en otros países de la región.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre esto sabemos mucho, conocemos los casos y tenemos los ejemplos, que estuvieron ahí, pero no se hizo caso a las advertencias interpuestas durante octubre y noviembre del 2019, pero no tiene sentido hablar sobre lo pasado, teniendo ya dentro poco tiempo una elección para definir a nuestra máxima autoridad del Estado Plurinacional; pero es importante señalar que &lt;strong&gt;aunque en el manual de sharp establece pasos para derrocar Gobiernos debo resaltar que también podrían utilizarse para derrocar procesos democráticos para elegir autoridades.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los primeros 3 pasos para derrocar gobiernos de Gene Sharp y su posible aplicación al proceso electoral serian:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primera etapa: Ablandamiento. &lt;strong&gt;Consiste en desarrollar matrices centradas en déficit reales o potenciales; creación de conflictos&lt;/strong&gt; y promoción de descontento; promoción de factores de malestar, entre los que destacan desabastecimiento, criminalidad, inseguridad, manipulación de dólar, paro patronal y otros; denuncias de corrupción, &lt;strong&gt;promoción de intrigas sectarias y fracturas de unidad&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso Boliviano, esto va asociado a &lt;strong&gt;crear en el imaginario colectivo la idea de que EXISTE YA UNA SEGUNDA VUELTA O BALOTAJE&lt;/strong&gt; entre Carlos Mesa y Luis Arce, pese a que todas las encuestas señalan a Lucho Arce como 1er opción ganadora y en algunos casos como en el encuesta más grande que realizó Jubileo con el 40% de votos válidos y diferencia de más del 10% con el 2do lugar,que en este caso es Carlos Mesa, teniendo presente un elevado porcentaje de indecisos ( que lógicamente NO TODOS votarían por Carlos Mesa)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pese a este análisis los partidarios de Carlos Mesa, encuestadoras y medios de comunicación señalan que existirá una 2da vuelta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segunda etapa: Deslegitimación. &lt;strong&gt;Aquí entra en juego la manipulación de los prejuicios ideológicos, anticomunismo por ejemplo;&lt;/strong&gt; impulso de campañas publicitarias en defensa de la libertad de prensa, derechos humanos y libertades públicas; acusaciones de totalitarismo y pensamiento único; fractura ético-política&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acá al margen de manejar los prejuicios ( anti Masismo asociado al supuesto fraude electoral que ya fue desacreditado por varias organizaciones de prestigio internacionales y al racismo camuflado de regionalismo- nacionalismo propuesto por Camacho ) en el caso Boliviano se deslegitimara los resultados y la credibilidad del Tribunal Supremo Electoral y se afirmará que existió Fraude electoral(otra vez ) puesto que como vimos en el ejemplo anterior ya se ha creado en el imaginario colectivo la idea de que si o si: EXISTE BALOTAJE.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;2.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tercera etapa: calentamiento de calles. &lt;strong&gt;Fomento de movilizaciones callejeras; elaboración de una plataforma de lucha que globalice las demandas políticas y sociales; generalización de todo tipo de protestas, exponiendo fallas y errores gubernamentales; organización de manifestaciones, trancas y tomas de instituciones públicas sin respeto a las instituciones que radicalicen la confrontación&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez consolidado las situaciones anteriormente planteadas, los perdedores verán de convocar a las calles a la gente( como lo hicieron en la anterior elección), para generar una situación de inestabilidad y promover enfrentamientos entre Bolivianos, que en este caso al igual que la anterior elección sacarán todo el artefacto represor en contra del pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como se observa, los mecanismos que usa Gene Sharp no solo son útiles para derrocar gobiernos, sino tambien para derrocar cualquier tipo de proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La finalidad del presente artículo es advertir al ciudadano de este escenario ( que espero sinceramente no suceda) para que cuando las oligarquías dueñas de los medios de comunicación y actualmente también dueños del Poder Político señalen el supuesto &amp;quot; fraude&amp;quot; y convoquen a &amp;quot; defender&amp;quot; el voto y su democracia elitista, el pueblo entero tenga conocimiento de ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son tiempos oscuros con una posible luz al final del túnel: una victoria clara de una mayoría que tuvo sangre y muerte en Senkata y Sacaba, una mayoria que rescata los valores ancestrales comunitarios, sin racismo y sin discriminación, con igualdad entre los hombres y mujeres, con soberanía nacional y crecimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último para quienes desconozcan :El golpe blando se gestó desde el 2016 con un supuesto hijo, continuó con incendios en la CHIQUITANIA ( ahora arde peor pero nadie se rasga las vestiduras) y por último denotan un fraude electoral desacreditado actualmente por prestigiosas entidades internacionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saludos y no les digo que voten útil&amp;hellip; voten inteligente, voten en contra del racismo, la discriminación, voten por la estabilidad que tuvieron en 14 años, voten por la soberanía, voten por alguien que está orgulloso de ser Boliviano y no por un cobarde que se enorgullece de tener pedigree Español.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pd: Hubo errores en 14 años, si, pero el momento histórico exige elegir entre quien defendió a los más humildes y quien defendió a un gringo y a las transnacionales.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Musk y el Litio Boliviano</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/musk-y-el-litio/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/musk-y-el-litio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los comentarios realizados por el billonario Sudafricano Musk referente al apoyo al golpe de estado para obtener el litio boliviano no han pasado desapercibidos en casi todo el mundo, lo triste es que en el lugar que más debería haber repercutido no tuvo la más mínima cobertura (y eso que a los dueños de los medios de comunicación les encanta vender el sueño americano y ese futuro de libre mercado que tanto promulgan y apoyan) en el Estado Plurinacional de Bolivia. Los comentarios inapropiados (sea en burla o sea verdad) solo reflejan la visión miope que desde siempre los países llamados &amp;ldquo;desarrollados&amp;rdquo; han tenido de los países &amp;ldquo;tercermundistas&amp;rdquo; o en &amp;ldquo;vías de desarrollo&amp;rdquo;, nos ven únicamente como proveedores de materia prima para conseguir elevar sus ganancias.
&lt;img src=&#34;2.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
El caso de Elon Musk no es ajeno y es el ejemplo perfecto de como la maquinaria mediática puede convertir a personas como él, en entes agradables y empáticos ante las nuevas coyunturas mundiales mediante el afamado discurso de &amp;ldquo;salvar la humanidad&amp;rdquo; usando &amp;ldquo;energías alternativas&amp;rdquo; en carros de alto lujo (que posiblemente solo Doria Medina podría comprar en Bolivia), el afamado discurso de personajes como Musk es agradable a la clase media que se indignaba de los incendios en la Chiquitania en el 2019 (pero durante este año se callaron cuando la cantidad de focos de calor e incendios fue similar) y que son los mismos que salieron a protestar en contra de la carretera del Tipnis, argumentando la ecología como bandera, este tipo de personajes justifican comentarios y acciones como apoyar un golpe de estado basado en un &amp;ldquo;Ecofascimo&amp;rdquo; (muy disimulado), o sea puedo derrocar un gobierno democrático que fue instaurado con más del 60 % de votos para obtener la materia prima necesaria para usarla en carros eléctricos de elevado lujo, que posiblemente la población del país de donde obtiene la materia prima jamás tenga acceso, se justifica un golpe basado en que con esa &amp;ldquo;acción&amp;rdquo; reducirá los efectos de gas invernadero (aferrándose a que las movilidades son los mayores productores de dichos gases y nos las grandes empresas con capitales privados dueños del libre mercado) y señalando que derrocar un gobierno que posee la reserva más grande de litio salvará al planeta.
&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
Tipos como Musk ven en esta 
&lt;a href=&#34;#void&#34;&gt;#DictaduraEnBolivia&lt;/a&gt; la oportunidad de sacar ganancia a costa de la soberanía nacional de un país. Ellos prefieren usar de bandera la ecología para justificar el 
&lt;a href=&#34;#void&#34;&gt;#GolpeDeEstadoEnBolivia&lt;/a&gt; en lugar de luchar contra todo un sistema capitalista que mediante la explotación del hombre por el hombre ha creado todo el caos que actualmente se vive.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pocos lo saben, pero la mayor parte de las empresas de Musk viven de subsidios Millonarios dotados por el Tío Sam, dichos subsidios vienen del impuesto del ciudadano norteamericano y adivinen&amp;hellip; el Tío Sam pide a su hijo pseudoambientalista-humanista que pague lo que se invirtió en él. (clara muestra de que el imperialismo no es un invento creado por los MASISTAS)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicen ser salvadores de la humanidad, pero no luchan contra el sistema capitalista, el más injusto, asesino de seres humanos y del medioambiente, pero son salvadores del planeta y sus seres humanos queriendo llevarse a precio regalado el Litio Boliviano en alianza con la 
&lt;a href=&#34;#void&#34;&gt;#DictaduraEnBolivia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nunca me he considerado alguien &amp;ldquo;ambientalista&amp;rdquo; intento día a día tratar de minimizar mi huella de carbono pero jamás a costa de la felicidad y necesidades de mi semejante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como diría Pepe Mujica cuando hablamos de luchar por el medioambiente, no tenemos que olvidarnos del primer elemento que lo compone (al medioambiente): la felicidad humana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, que la gran maquinaria mediática no te venda que Musk es buen tipo y que tampoco te venda que no hubo 
&lt;a href=&#34;#void&#34;&gt;#GolpeDeEstadoEnBolivia&lt;/a&gt; , recuerda a Galeano, &amp;ldquo;los medios te dirán que llueve cuando te están meando&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Respuestas sencillas a preguntas tontas</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/respuestas-sencillas-a-preguntas-tontas/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/respuestas-sencillas-a-preguntas-tontas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El documento es un poco extenso pero creo que vale la pena leerlo ya que aclara muchas preguntas realizadas en medios de comunicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 3 entrevistas a #LuchoArce que he logrado escuchar y ver: 2 en televisión, en PAT en el programa NO MENTIRAS de Jimena Antelo y en Red UNO donde fueron los corresponsales de cada departamento que realizaron preguntas y por ultimo una en radio ERBOL.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debo destacar lo miserable en cuanto a las entrevistas de los 3 medios, pero rescato más al periodista de ERBOL ya que fue el que permitió que Lucho pueda exponer más detalladamente las respuestas y además programa de gobierno (que en realidad es lo poco o nulo que preguntan los periodistas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La finalidad del presente artículo radica en exponer las preguntas risorias, llegando a lo estupido de cada una de ellas y a la vez dar una respuesta, en algunos casos Lucho las ha expresado muy bien pero no han dejado completar la respuesta, ya que la supuesta frase de que &amp;ldquo;el tiempo en televisión es oro&amp;rdquo; limita ampliar y colocar en contexto las respuestas que el candidato por el MAS IPSP (osea candidato del partido en el cual militó) otorga a periodistas que se deben al dueño del medio de comunicación.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/Hp6rs5404zo&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Periodista:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;¿Qué hizo el MAS en 14 años por la salud?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta:&lt;/strong&gt; En primer lugar el MAS lo que hizo a través de las autonomías (autonomías por las cuales votaron todos y estuvieron de acuerdo) y mediante la ley 3131 fue otorgar la posibilidad de que las ETAS también puedan utilizar sus recursos en salud para poder crear ITEMS para médicos, comprar insumos y poder hacer infraestructura para salud (hospitales de 1&lt;sup&gt;er&lt;/sup&gt; y 2&lt;sup&gt;do&lt;/sup&gt; nivel caso de municipios y hospitales de 3&lt;sup&gt;er&lt;/sup&gt; nivel en caso de gobernaciones) en este caso hay un ejemplo vergonzoso y es el caso del alcalde de cbba el Sr. Joe María Leyes el cual mediante dicha normativa en lugar de crear ítems de médicos, uso esos recursos para crear ítems para personal administrativo.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&#34;https://eju.tv/2017/09/critican-incremento-a-items-administrativos-en-la-alcaldia-de-cochabamba/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eju! &amp;ndash; 25/09/2017&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pese a esas autonomías y normativa el Gobierno Central a la cabeza de Evo Morales decide invertir en salud como nunca antes en la historia republicana se había hecho, de 14.900 millones de bolivianos que se invirtió entre los años 1980 al 2005 se invertio en salud 102.000 millones de bolivianos en el periodo 2006 al 2019, en pocas se invirtió 6 veces más en 14 años que en 25 años de neoliberalismo. Para ver en que se invirtió ver tabla adjunta
&lt;img src=&#34;tabla.jpg&#34; alt=&#34;para ver en que se invirtió ver tabla adjunta&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prueba de esos logros están algunos datos interesantes como ser la disminución de la tasa de mortalidad materna infantil. &lt;br /&gt;

&lt;a href=&#34;https://www.lostiempos.com/actualidad/cochabamba/20171219/mortalidad-infantil-baja-50&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Los Tiempos &amp;ndash; 19/12/2017&lt;/a&gt; &lt;br /&gt;

&lt;a href=&#34;https://www.telesurtv.net/news/Bolivia-reduce-indices-de-mortalidad-y-desnutricion-infantil-20180119-0004.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;teleSUR &amp;ndash; Publicado 19/01/2018&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; 
&lt;a href=&#34;https://www.elperiodico-digital.com/2019/06/12/tasa-de-mortalidad-materno-infantil-reduce-en-un-50/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;el Periódico &amp;ndash; 12/06/2019&lt;/a&gt; &lt;br /&gt;
O como ser la elevación de la esperanza de vida &lt;br /&gt;

&lt;a href=&#34;https://www.paginasiete.bo/sociedad/2017/6/15/esperanza-vida-pais-subio-anos-141224.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Página Siete &amp;ndash; 15/06/2017&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;

&lt;a href=&#34;https://eldeber.com.bo/133382_hay-mas-gente-longeva-en-bolivia-la-esperanza-de-vida-subio-a-73-anos&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;El Deber &amp;ndash; 06/07/2019&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Como lograrán observar son fuentes de medios de comunicación impresos y ninguno corresponde a una agencia dependiente del Gobierno Central que en ese entonces estaba a cargo del MAS. Esos datos ya nos hablan de logros de salud y que son directamente proporcionales con las políticas asumidas por el gobierno en cuanto a salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante estos ejemplos y demostrando cuanto se incrementó el presupuesto en salud y las compras e insumos otorgados, se puede decir que el MAS hizo mucho en cuanto salud durante su gobierno, efectivamente se puede hacer más cosas pero la coyuntura era diferente en cuanto a la actual. Ningún sistema de salud estaba preparado para la pandemia, pero pese a ello y eso es lo que reclamamos desde el MAS es que se pudo hacer una gestión mejor que la que realiza y realizó el actual gobierno de facto, para dicho ejemplo es bueno tomar referencia a Cuba y Venezuela, países satanizados por el actual gobierno, bloqueados económicamente pero pese a ello demostraron una excelente gestión de la pandemia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Periodista:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;¿Por qué hicieron más &amp;ldquo;canchitas&amp;rdquo; que hospitales?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta:&lt;/strong&gt; Nuevamente es bueno referirnos a lo de las autonomías del anterior punto y además señalar lo siguiente: las canchas son proyectos que se ejecutaban a través del programa &amp;ldquo;Bolivia Cambia Evo Cumple&amp;rdquo;, esos proyectos eran presentados por los municipios y gobernaciones para posteriormente ser analizados y aprobados, en pocas, las canchas eran solicitadas por parte de autoridades sub nacionales, no eran iniciativa del Gobierno Central, lo segundo no podemos hablar que una cancha es igual a un hospital, deben tener condiciones ( vias de acceso al hospital, agua potable, electricidad entre algunos) y esos proyectos y siendo muy críticos pocas autoridades y empresas podían realizarlos. ( lo cual nos hace un llamado de atención a nuestras universidades autonomas, no exisitan muchos profesionales capaces de construir hospitales de 3er y 4to nivel, por ello se citaba a licitaciones internacionales y por otro lado si podias construir el hospital con que profesionales especialistas en salud ibas a dar atención a dichos hospirales) por tanto no se puede hablar de construir hospitales como hacer canchas y pese a ello se realizaron varios hospitales en la gestión de Evo Morales. ( adjunto cuadro informativo)&lt;br /&gt;
&lt;img src=&#34;Establecimientos1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;Establecimientos2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;Establecimientos3.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Periodista:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;¿señalan que fueron un gobierno corrupto, que dicen al respecto?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta:&lt;/strong&gt; En el gobierno del MAS se instauraron los mecanismos para transparentar la gestión pública, es gracias a esos mecanismos que se logra detectar sobreprecios o compras que hacen daño económico al estado, como el caso de los Respiradores que involucra al yerno de Jeanine Añez, compras de equipo de represión por parte de Min Gobierno y Defensa con sobreprecio, compra de equipos de bioseguridad con sobreprecio etc, además creamos el Ministerio de Transparecia, por el cual han sido procesados muchas autoridades y servidores públicos por actos de corrupción (la mayoría de los procesados son personas que decían ser del MAS) y en muy pocos casos se ha procesado gente de la oposición, como el sr Leyes que incluso su misma gente comprobó que es alguien corrupto, con esta afirmación se desmienten 2 cosas: la primera que existe una persecusion política hacia autoridades opositoras y la segunda que somos cómplices de corrupción, señalar que para que se sancione actos de corrupción deben estar probados, pueden existir muchos &amp;ldquo;supuestos&amp;rdquo; casos de corrupción, pero si no se demuestran solo son eso&amp;hellip; &amp;ldquo;supuestos&amp;rdquo; y tengamos presente que si fueran tantos como afirman los golpistas&amp;hellip; en estos 7 meses de gobierno porque no los procesaron&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Periodista:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;¿hubo golpe o fraude?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta:&lt;/strong&gt; en este caso hay que aceptar errores, se otorgo demasiado poder a un organismo internacional seriamente cuestionado por posturas en contra de los gobiernos progresistas y jamás se invitó a otros organismos a la par de la OEA para tener 3 o 4 estudios para determinar si existió o no fraude. Esto por un lado, por otro lado ser autocríticos, el compañero Evo debió dar un paso al costado en la repostulación, solo hasta ahora él acepta que existió un error en tomar esa decisión, pero siendo analíticos, Evo Morales debía cumplir un mandato hasta el 22 de enero del 2020, ya que fue electo el 2014 con más del 60 porciento de votos, cualquier acción que acelere dejar el mandato por el cual fue electo hasta esa fecha, aunque sean sugerencias de militares y policías (que son entidades que mediante su reglamento se deben al primer mandatario y solo deben cumplir órdenes y no sugerir cosas), por último siguiendo la autocrítica teníamos presidencia y vicepresidencias en ambas cámaras, pese a la violencia, amenazas, u órdenes de alguien era una labor patriótica de dichas autoridades asumir el rol y no dejar en manos de ese 4% que fue electo el 2014 (bancada a la que pertenece Jeanine Añez) el poder de todo un estado y que tiene las consecuencias actuales. (muchos dirán que no estoy en los zapatos de dichas personas, es verdad pero tengo familiares que pese a las torturas hacia ellos y sus familias, resistieron valientemente esos actos y no hicieron delación de sus compañeros y asumieron su rol revolucionario durante golpe de estado y dictaduras de los años 70)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último deja mucho entredicho los estudios realizados por otras entidades que ponen en duda la veracidad del estudio realizado por la OEA

&lt;a href=&#34;https://cnnespanol.cnn.com/2020/06/10/alerta-elecciones-en-bolivia-un-estudio-pone-en-duda-analisis-de-la-oea/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CNN &amp;ndash; 10/06/2020&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;

&lt;a href=&#34;https://elpais.com/internacional/2020/02/28/actualidad/1582854382_491874.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;El País &amp;ndash; 01/03/2020&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Periodista:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;¿Si llega a la presidencia&amp;hellip; quien va gobernar&amp;hellip; Evo o usted?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta:&lt;/strong&gt; Evo es una persona, Luis Arce es otra, coincidimos en la visión de País, una Bolivia fuerte, líder en crecimiento económico, industrializada con mucho porvenir y logros, somos un país que demostró que puede estar a la par en muchas cosas como las grandes metrópolis (teleféricos, planta de urea, premios a mejor destino turístico, Dakar, misicuni, satélite propio, empresas aeronáuticas propias, hospitales de 3er nivel entre algunas) podemos continuar ese sueño y dejar de lado esa mediocridad que tienen otros candidatos y ex gobernantes y gobernantes&amp;hellip; alegrandose de ser segundos en las encuestas&amp;hellip; Bolivia logro inclusión, puso en alto su nombre por 14 años, es tiempo de recuperarlo, no como Evo Morales sino como Masistas y más aun como Bolvianos que ahora somos reconocidos en todo el mundo gracias a las decisiones políticas acertadas en los años que gobernó el MAS.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
