<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Freddy_Aruquipa_Chipana | La Vanguardia</title>
    <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/freddy_aruquipa_chipana/</link>
      <atom:link href="https://lavanguardia.netlify.app/author/freddy_aruquipa_chipana/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Freddy_Aruquipa_Chipana</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es-bo</language><copyright>© 2023</copyright><lastBuildDate>Fri, 10 Dec 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://lavanguardia.netlify.app/img/laVanguardia-small.png</url>
      <title>Freddy_Aruquipa_Chipana</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/freddy_aruquipa_chipana/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Más alla de  los 800 items fantasma</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/mas-alla-de-los-800-items/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/mas-alla-de-los-800-items/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Luego de haber conocido sobre el robo de recursos económicos en el municipio de Santa Cruz, con los 800 ítems fantasmas, seria pertinente respondernos a dos cuestionantes ¿A qué sector político representa las autoridades de la anterior gestión del gobierno municipal de Santa Cruz? ¿Históricamente estos actores políticos existían y cuáles eran sus prácticas políticas?.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A manera que responden a la primera pregunta, se debe señalar que las autoridades que permitieron el robo de recursos económicos con los 800 items representan a las viejas estructuras políticas de derecha y del neoliberalismo, quienes ostentaron el poder político y administrativo de la cosa pública en las diferentes instituciones que conforman el Estado. No nos olvidemos que estos actores o sujetos políticos históricamente siempre han controlado el Estado para sus fines de clase y en desmedro de las mayorías, es decir, tomaron por asalto a todas sus requisas que tenia muestro país, como una muestras clara de estas viejas prácticas políticas de asalto, robo, saqueo y actitudes de anti patria la vimos al gobierno de facto del año 2019 &lt;em&gt;(Janine Añez y otros)&lt;/em&gt;, es decir esta cúpula de las ex autoridades del municipio de Santa Cruz representa y formo parte de esta estructura partidaria política.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas autoridades que permitieron y diseñaron el desfalco económico con los 800 items, vienen se esas prácticas, no es nada novedoso para muchos de nosotros esa actitud corrupta, porque siempre esta clase política se distingue por saquear a nuestro país, por eso la población mayoritaria se movilizó y propuso cambios estructurales y la consecuencia con el proceso de cambio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En correspondencia a la segunda cuestionante, se puede afirmar que los partidos tradicionales como se &lt;strong&gt;MNR&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;ADN&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;MIR&lt;/strong&gt; etc., construyeron nuevos liderazgos regionales y locales y conformaron agrupaciones ciudadanas y estructuras partidarias locales, debido a que se les desplegó de la administración estatal desde que ganó las elecciones Evo Morales el año 2005, por lo tanto, históricamente en nuestro país existió actores políticos con base ideológica de derecha corrupta y anti patria, y lo seguirá existiendo, por eso la importancia de seguir tomando conciencia y enterremos en definitiva a estos actores políticos que lo único que quieren es controlar la institucionalidad para fines de clase, sin tomar en cuenta que los recursos económicos es de todos los bolivianos y bolivianas que habitamos este Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es casual, que también, este tipo de hechos se develan en la ciudad de Santa Cruz porque muchos voceros políticos de derecha se atrincheraron en esta ciudad en complicidad de los anteriores gobiernos neoliberales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todo ello pedimos que se esclarezca estos hechos de corrupción e interpelar a los medios de comunicación ante un silencio cómplice respecto a este robo ó ¿será que forman parte de este grupo de ideología política de derecha?, claro está también, que todo queda en familia cuando entendemos que históricamente esta clase de atores políticos tenían el monopolio de la política y los medios de comunicación, por tanto  nos deja mucho que pensar, pero bueno, el pueblo boliviano debe tomar en claro sobre la actitud de estos actores políticos de derecha que tienen ese hábito de enriquecerse ilícitamente y bajo actos de corrupción, por lo tanto no podemos pedir terapia política para estos sujetos, porque definitivamente es su razón de ser.&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¡¡Ama Qhilla, Ama Llulla, Ama Suwa!!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/center&gt;
por: &lt;br&gt;
&lt;p&gt;Freddy Aruquipa Chipana &lt;br&gt;
Miembro Colectivo &lt;strong&gt;“&lt;em&gt;La Vanguardia&lt;/em&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Militante del &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; y del &lt;strong&gt;Proceso de cambio&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
