<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ariel_Percy Molina_Pimentel_El_Molinario | La Vanguardia</title>
    <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/ariel_percy-molina_pimentel_el_molinario/</link>
      <atom:link href="https://lavanguardia.netlify.app/author/ariel_percy-molina_pimentel_el_molinario/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Ariel_Percy Molina_Pimentel_El_Molinario</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es-bo</language><copyright>© 2021</copyright><lastBuildDate>Thu, 11 Feb 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://lavanguardia.netlify.app/images/icon_hu13402f629f3321d08a8b922a7ca9cac1_82748_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Ariel_Percy Molina_Pimentel_El_Molinario</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/ariel_percy-molina_pimentel_el_molinario/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Con Manfred</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/con-manfred/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/con-manfred/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si alguna lección hemos aprendido, tras el golpe de Estado de 2019, tiene que ver con la memoria histórica que tiene el boliviano. Parece ser que esta memoria comprende de 5 a 10 años como máximo. Por lo dicho, esperar que algún cochabambino recuerde quién fue Manfred, lo nefasto que fue, y asocie ese conocimiento a las decisiones y acciones que le generaron consecuencias a Cochabamba, es una tarea poco menos que imposible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es un tema volitivo sin duda, tiene que ver más con lo simbólico de su presencia en esta época. Esta candidatura apostará por el semblante de su imagen frente al otro, y en esa diferencia, intentará apropiar su voto a la ilusión de que si votas por él, te asemejarás a él o al menos a su círculo social. Aprovechará su marcada diferencia con el “masismo”, más concretamente con el último representante que tuvo este partido en la alcaldía. Manfred sin duda alguna, sacará rédito de su ausentismo de poco más de 12 años en el país, producto del referéndum revocatorio y escapatoria a los “&lt;em&gt;esteits&lt;/em&gt;” en 2008, vendiendo el discurso de ser el salvador de los cochabambinos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar del amplio prontuario, desarrollado y expuesto en redes sociales, al votante entre 18 y 40 años, no le interesa quién fue y qué hizo Manfred, no le interesa la historia, lo ha demostrado en esa inacción, frente al abuso constante de un grupo paramilitar motorizado. Ha existido en muchas personas, una marcada apatía, frente a la violencia ejercida sistemáticamente, hacia sus vecinos. Es decir, la decisión de votar por Reyes Villa, tiene que ver más por lo estético y efímero de la moda, en el sentido de dejarse llevar por la corriente, contrario al &lt;em&gt;“deber ser”&lt;/em&gt; de la consciencia ciudadana en democracia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La circunscripción 20 del departamento, ha sido desde siempre, el nido votante de la derecha &lt;em&gt;“cochala”&lt;/em&gt;, representa muy abiertamente la separación entre el ciudadano dotado de privilegios urbanos, frente a los que no tienen acceso pleno a servicios básicos. La mayoría de los habitantes de esta circunscripción, demuestran lo dicho en acciones y expresiones conservadoras y racistas. Esta circunscripción comprende la zona norte de la ciudad, al oeste un poco más allá de la zona de Sarco, al sur la Av. Blanco Galindo y al este, las zonas de Queru Queru y San Pedro. Como ejemplo, uno de los eventos oscuros en la historia cochabambina, fue &lt;strong&gt;Enero Negro de 2007&lt;/strong&gt;. En aquella ocasión, la población violenta y racista, partió organizada desde estas zonas, con la intención de expulsar de la plaza cívica y de la ciudad, a campesinos que habían llegado de las provincias, en protesta al discurso separatista de Reyes Villa a favor de la independencia de Santa Cruz. En otras palabras, una parte de la población asentada en la &lt;strong&gt;C-20&lt;/strong&gt;, salió a defender a este personaje, con armas de fuego, palos de golf y bates de béisbol; estos últimos, envueltos en alambre de púas y con pañuelos blancos, simbolizando claramente, la hipocresía de su discurso. A propósito de aquella ocasión, muy ligado a Manfred Reyes Villa, encabezando una de estas falanges intolerantes, se encontraba José María Leyes, que más tarde pasó a ser alcalde electo en 2015, demostrando la corta memoria histórica de la que hablo. Los asesores de Manfred, pasaron a ser los de Leyes y producto de ello, la corrupción fue eucaristía en su gestión, hay que recordar los famosos casos: Mochilas I y Mochilas II.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El golpe de Estado de 2019, tuvo la complicidad de Reyes Villa, unos audios salieron a la luz, en los que se podían escuchar, que se propiciaba con meses de anticipación, &lt;em&gt;“la preparación del terreno”&lt;/em&gt; para su retorno, una vez que cayera el gobierno de Morales. Un suceso significativo en este periodo, tiene que ver con la noticia que surgió en medio del proceso golpista, debido a que el grupo paramilitar motoquero, tenía como depósito y centro logístico de planeamiento y seguramente de bendición, la Iglesia de Cala Cala, ubicada en la &lt;strong&gt;C-20&lt;/strong&gt;. La plazuela aledaña del mismo nombre, incluso tuvo como monumento a su violencia, una motocicleta. Considero que para validar la premisa, no hace falta abundar más al respecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fácilmente, se puede caer en el error de decir, que la gente que vive en estas zonas,  tras tener un año de gobierno no constitucional, inoperante y corrupto, ha cambiado su posición; sin embargo no es así, hasta pareciera que para ellos, la corrupción es aceptada y bien vista, no hay que olvidar que sus representantes, apadrinaron a sus grupos de choque y entre otras cosas, liberaron de la cárcel a su alcalde Leyes, festejando a la par, la represión y humillación que vivían sus vecinos del sur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las Elecciones Generales de 2020, la única circunscripción en Cochabamba, en la que ganó un candidato de derecha fue la &lt;strong&gt;C-20&lt;/strong&gt;, muestra clara de que pese a lo vivido, aún queda vigente, la derecha reaccionaria en Cochabamba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin Manfred, las diferencias entre el norte y el sur de la ciudad fueron disminuyendo, si éste ganara las elecciones, este sector geográfico de Cochabamba (&lt;strong&gt;el sur&lt;/strong&gt;), agudizará en su problemática, iniciada por él en los años 90, de ser solo un botadero y fosa séptica de la zona norte.
Con Manfred, no continuaría el progreso del sur, debido a que enfocaría un 90 % de su gestión, en favorecer a los sectores que lo apoyaron y sirvieron demagógicamente. La violencia será normalizada ante cualquier protesta o reclamo, y ésta será ejecutada por sus favoritos, los motoqueros. Nuevamente la intolerancia y la discriminación, será normalizada, transmitida hacia las personas que viven el sur, para que ellos no puedan ir a los centros comerciales, restaurantes, discotecas, parques, plazas y cines de la zona norte (&lt;strong&gt;nuevamente&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de la recuperación de la democracia en octubre de 2020, hay esperanza y paz entre los habitantes, debido a que los violentos han sido descabezados, y debe procurarse la permanencia de éstas, por sobre todo. Sin embargo, el pueblo cochabambino, debe saber que está ante un riesgo latente de conflicto y retraso en el desarrollo social y urbano. Hay que tener presente que la &lt;strong&gt;C-20&lt;/strong&gt;, solo representa un tercio de la ciudad, y la lucha debe centrarse, en no dejar que los restantes tercios, no sean absorbidos por el espejismo del pertenecer al norte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucho antes de la recuperación de la democracia, sin intereses electorales, salió a la luz un personaje odiado por la prensa y por estos sectores conservadores. Sobresalió por defender a las victimas de los violentos, por defender al pueblo. Ahora es candidato a alcalde, y merece el voto del que quiere como autoridad edil, a un defensor natural de los derechos humanos. Es bastante claro, que para eliminar las diferencias, primero hay que nivelarlas y en ese camino va Cochabamba, apostar por un actor del pasado, será retroceder en el progreso social y cultural de nuestra ciudad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ariel Percy Molina Pimentel “&lt;strong&gt;El Molinario&lt;/strong&gt;”&lt;br&gt;
Abogado y Militante MAS – &lt;strong&gt;IPSP&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Miembro Colectivo &lt;strong&gt;“&lt;em&gt;La Vanguardia&lt;/em&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sacar a su perro</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/sacar-a-su-perro/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/sacar-a-su-perro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La antigua dirigencia del FESIRMES, cuando el dialogo no fluía con las autoridades del Ministerio de Salud, optaba por poner sobre la mesa de negociaciones, como carta final, la amenaza de “sacar a su perro”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No necesariamente en salud, se puede hablar de diálogos sinceros, y es porque los cálculos que hace la dirigencia médica, tienen que ver casi siempre, con el rédito que se obtiene por la suspensión de la atención en centros de salud y hospitales.
No es novedad entonces, la oposición secante al Proyecto de Ley de Emergencia Sanitaria y justamente ésta, desnuda los verdaderos intereses, que tiene el Colegio Médico de Bolivia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se oponen al Artículo 17 de este Proyecto de Ley, que permitiría la regulación de los precios de internación y tratamientos médicos, durante la vigencia de la declaratoria de emergencia sanitaria. Evidentemente se habla de dinero y cuando a esta dirigencia le afectan el bolsillo, le cobran esa factura al pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quien ha tenido que acudir a Clínicas Privadas, en busca de atención médica, sabe muy bien lo costoso que es la internación, los medicamentos y la atención especialista. En época de pandemia, este costo se incrementa superlativamente, y llega a extremos, donde si usted quiere ser atendido o ingresar a alguien por el tema del COVID-19, le exigen un depósito previo, entre 2000 a 5000 dólares, eximiéndose de la devolución del mismo en caso de fallecimiento. Será por esto mismo que el proyectista, ha previsto en favor de la población, un candado que impida el negociado del subsector privado de la salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, están en contra del Artículo 19 del mencionado Proyecto de Ley, que dispone que mientras exista una declaratoria de emergencia sanitaria, durante la misma, no podrán ser interrumpidos los servicios del Sistema Nacional de Salud, por paros, protestas o huelgas, o por jornadas académicas y/o similares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al respecto, deberá aclararse que los paros, protestas o huelgas con suspensión de actividades, deben ser declarados legales por el Ministerio de Trabajo, como consecuencia de la fallida negociación entre empleado y empleador, debiendo agotarse el camino del diálogo, que si este resulta infructuoso, deberá concluir recién en esta medida de presión. Bien, como esta premisa nunca es cumplida por este sector, siempre fue declarada de ilegal sus medidas de presión, porque prevalecen siempre los derechos fundamentales, como el de la salud y la vida, frente a los derechos colectivos de segunda generación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como solía hacerse antes, declaradas ilegales las huelgas realizadas, se procedía con la sanción administrativa correspondiente, descuentos por inasistencia laboral. Las bases, sustento de cualquier dirigencia, reclamaban a sus representantes lo sucedido, y éstos al encontrarse cuestionados, recurrieron al subterfugio, de declararse en “jornadas académicas” con suspensión de actividades, en el intento de no ser declaradas nuevamente como ilegales sus huelgas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También es conocido, que ante cualquier suspensión laboral, llámese como se llame, en los comunicados dirigidos a las bases, se inscribían señalamientos que pretenden, esquivar responsabilidades, como el reforzamiento a las unidades de emergencias de los distintos nosocomios, es decir, que hacían creer que no se habían cometido abandono de sus fuentes laborales, sino que se habían replegado a emergencias y nunca suspendieron la atención. Por supuesto, el pueblo nuevamente pagaba estas jugarretas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, se oponen al Artículo 28 del Proyecto de Ley, que dispone la previsión de simplificar los requisitos para el ejercicio en el país, de los médicos (generales y especialistas), personal de enfermería y técnicos en salud, de aquellos que hubieran concluido sus estudios en el exterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las alarmas se activaron, pero no por la amenaza de competir por puestos laborales con otros profesionales, indistintamente del país de formación. Más concretamente, debe decirse que existe un trauma, encubierto por un chauvinismo propio de los que sienten afectados sus intereses. El año pasado, durante el gobierno no constitucional de Añez, se expulsó del país a médicos cubanos, pertenecientes a la Brigada Médica Cubana, cuyo actuar se encuentra reconocido en muchos países del mundo. En Bolivia, principalmente ingresó a ser parte de la atención de los sectores más alejados del país. Muchos Alcaldes y Alcaldesas, cuyo territorio es rechazado por los mismos profesionales en salud, porque no quieren ir a lugares remotos y poco accesibles, allí hacen presencia los Médicos del Programa Mi Salud, los especialistas SAFCI y la Brigada Médica Cubana. Muchos alcaldes afirmaron, que el ofrecimiento de contratos o ítems a médicos generales y especialistas, además del sueldo, venía con la otorgación de vivienda y transporte, en la posibilidad económica de cada municipio, sin embargo, la respuesta la mayor de las veces, era un rotundo no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien, para que un médico ejerza en el país, debe contar con título en provisión nacional, y matrícula profesional. La matrícula la emite el Ministerio de Salud, previa revisión del título. Sin embargo, sucede que las Universidad Públicas, monopolizaban la homologación títulos extranjeros. A partir de que el Ministerio de Educación es competente, de realizar esta tarea, tras el surgimiento de Universidades Privadas, y ahora del extranjero, los intereses económicos de las públicas, en concomitancia con el Colegio Médico de Bolivia, en el que por supuesto tienen integrantes a los Docentes y Decanos de las Facultades de las carreras de salud (por esa razón el chantaje por puntos a sus estudiantes, logra grandes participaciones en las protestas), le han declarado una guerra sistemática, no solo al extranjero que quiere trabajar en Bolivia, sino al mismo compatriota que por distinta razón fue a estudiar a otro país y quiere ejercer en su patria, su vocación médica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hablando de especialistas en salud, el mundo entero está viviendo una crisis de ellos, por lo costoso que resulta la formación. En nuestro país, los especialistas que llegan, no son reconocidos como tales, sin que antes hayan pasado por dos requisitos básicos, ser miembros activos del colegio médico y estar reconocidos por su sociedad científica, esta última es una instancia en la que sus pares especialistas, analizan si ha sido “bien formados”. Es decir, si ellos consideran que para cierta especialidad, el médico debió haber estudiado 5 años, porque en Bolivia se estudia esa cantidad de años, distinto del país donde existió un avance en las necesidades de formación, donde ha disminuido 1 año, para la sociedad científica correspondiente, el médico debe hacer 1 o 2 años más de formación “complementaria”, para ejercer su especialidad. Resultado de esto, la migración sistemática de especialistas bolivianos formados, a otros países.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aun hay más. El problema del sueldo del especialista. La Escala Salarial vigente, establece que los médicos generales, en el sector público deben recibir un haber básico de Bs.-8636, mensuales. Pero para un especialista, existe la instancia de “Categoría Profesional”, que establece que el especialista, debe recibir el doble de ese monto: Bs.-17.272. Ya parece una cantidad razonable para un especialista, sin embargo para que el especialista pueda calificar a la “Categoría Profesional”, debe Institucionalizarse. Si, un paso previo. La Institucionalización no significa otra cosa, que el médico, haya ganado un concurso de méritos y examen de competencia, ante un tribunal, compuesto por representantes de Ministerio de Salud y Deportes, Sociedad Científica correspondiente, el Colegio Médico Departamental y Nacional. Volviendo de esta manera, a que si el medico especialista no es miembro de este colegiado, no podrá institucionalizarse y mucho menos categorizarse, nunca podrá mejorar su situación laboral. Nuevamente, fuga de especialistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas allá de emitir cualquier comentario al convenio suscrito entre el Colegio Médico de Bolivia y el Ministerio de Salud y Deportes. Habrá que analizar el momento y la situación que vive nuestro país.
Había empezado el presente artículo, recordando la amenaza que realizaba la dirigencia médica, ante la imposibilidad de conseguir el cumplimiento de sus demandas por la vía del diálogo. El personaje animalizado por sus colegas, no es otro que Luis Larrea. Nótese que no antepongo la abreviatura de doctor delante de su nombre, pues la profesión, el ejercicio de la misma, antecede al nombramiento del  título, y a falta del ejercicio de la medicina por este individuo, de doctor no tiene nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La antigua dirigencia sabía muy bien, que a Larrea le encanta la cámara, sabía muy bien que no tiene reparo alguno para utilizar, ese lenguaje vulgar para atacar a las autoridades, y que le hace un favor enorme a la prensa amarillista, al ser como es.
No hay secreto que no se sepa de él, se sabe que ejerce el racismo hacia los indígenas, y hace burla de la medicina tradicional, a pesar que da clases en la universidad de esa misma materia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay que olvidar que el 2020, en el gobierno de Añez, fue designado como Viceministro de Salud, los documentos existen, pese a que haya salido varias veces a negarse haber sido tal. Poco tiempo después, el Ministerio de Salud, generó procesos de contratación directa, para personal en salud en todo el país. El representante político en La Paz, era Larrea nombrado coordinador. Si usted es del sector salud y quería trabajar, pero no pertenecía al gremio de esta persona, no tenía cupo. Al contrario al tener esta potestad, se dice que reunió bastantes recursos económicos, para su actual campaña política para ser Alcalde de la ciudad de La Paz, deberá investigarse ello.&lt;br&gt;
Ha salido nuevamente a la palestra pública Luis Larrea, parece que nuevamente le soltaron la cadena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ariel Percy Molina Pimentel “&lt;strong&gt;El Molinario&lt;/strong&gt;”&lt;br&gt;
Abogado y Militante MAS – &lt;strong&gt;IPSP&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Miembro Colectivo &lt;strong&gt;“&lt;em&gt;La Vanguardia&lt;/em&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
