<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>El_Vanguardiano | La Vanguardia</title>
    <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/el_vanguardiano/</link>
      <atom:link href="https://lavanguardia.netlify.app/author/el_vanguardiano/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>El_Vanguardiano</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es-bo</language><copyright>© 2022</copyright><lastBuildDate>Mon, 29 Nov 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://lavanguardia.netlify.app/img/laVanguardia-small.png</url>
      <title>El_Vanguardiano</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/el_vanguardiano/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>La “Marcha por la Patria”: Inédita, masiva y precisa para defender la democracia boliviana</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/marcha-por-la-patria/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/marcha-por-la-patria/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde hace más de 30 años, el pueblo boliviano &amp;ndash;en su mayoría la clase media trabajadora e indígenas&amp;ndash; realizó diferentes manifestaciones pacíficas y masivas para hacer valer sus derechos frente a intereses de grupos extremos, racistas y hasta fascistas, con un interesante mecanismo que siempre tuvo el respaldo, la solidaridad y el apoyo humanitario del conjunto del pueblo boliviano, como es la marcha o caminada de largos recorridos para reclamar u exigir respeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al igual que importantes marchas realizadas en la historia del país, como la &lt;strong&gt;“Marcha por la Vida”&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(1986)&lt;/em&gt; y la &lt;strong&gt;“Marcha por la Vida y Soberanía”&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(1995)&lt;/em&gt;, que marcaron puntos de inflexión en la historia de nuestro país y lograron recoger las voces de los sectores oprimidos en la época de la República, administrada en su mayoría por gobiernos de la derecha que se dedicaron a vender el país, ahora se presenta la &lt;strong&gt;“Marcha por la Patria”&lt;/strong&gt; que inició en la localidad de Caracollo-Oruro hace más de una semana con dirección a la ciudad de La Paz, sede de Gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No olvidemos que las marchas lograron frenar y vencer siempre imposiciones sobre los derechos del pueblo en la República y ahora, en el Estado Plurinacional de Bolivia, el pueblo boliviano vuelve a retomar esa forma de expresión para defender la democracia, derecho que fue recuperado en 1982 y consolidado a partir de 2006, con sangre y luto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;“Marcha por la Patria”&lt;/strong&gt;, que en siete días logró concentrar a más de 10.000 caminantes de forma voluntaria a la cabeza del presidente Luis Arce, el vicepresidente David Choquehuanca y el expresidente Evo Morales, pide el respeto al voto democrático después de que el país sufrió un golpe de Estado y la administración de un gobierno de facto, que dejó al Estado demasiado vulnerable entre 2019 y 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esa manifestación fue organizada después de otro intento de golpe de Estado y afanes separatistas, como siempre, gestados por sectores de la derecha opositora al actual gobierno a pesar de que el país busca salir de la crisis económica que generó la pandemia del COVID-19 y las malas políticas ejecutadas en 10 meses de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Estamos aquí porque hemos definido resolver nuestros problemas pacíficamente, por la vía democrática. En octubre de 2020 el pueblo tomó una decisión, quiere un gobierno del pueblo para el pueblo y va a defender su voto. ¡Viva el pueblo boliviano!”&lt;/strong&gt;, dijo el presidente Luis Arce en el quinto día de caminata a la altura de la localidad intermedia de Calamarca, en la provincia Aroma de La Paz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin lugar a dudas, esta marcha es inédita porque muestra la verdadera plurinacionalidad, ya que está conformada por bolivianos oriundos de los nueve departamentos y pueblos indígenas del país que sólo exigen el respeto al voto que emitieron el 18 de octubre de 2020 para posesionar a un gobierno legítimo y constitucional, que en las últimas semanas sufrió el ataque irreverente de grupos radicales de la derecha con diferentes mecanismos &lt;em&gt;(oponiéndose a las nuevas normas y planteando dividir la nación con la propuesta del federalismo)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;“unión”&lt;/strong&gt; es la palabra clave que utilizan todos los marchistas en su recorrido para consolidar su cometido en beneficio del país y coadyuvar en la reconstrucción de la economía de forma tranquila sin una agenda política, que es lo que menos buscan los bolivianos en este momento, en el que todos estamos saliendo adelante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;2.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Estar siempre unidos más que todo y como siempre”&lt;/strong&gt;, dijo Roció Villca, una joven madre que junto a su hijo menor no dudo en sumarse a esa marcha para fortalecer la misma y conformar ese grupo de cientos de mujeres valientes que encabeza esa expresión y son vanguardia en la lucha por el pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“La Marcha por la Patria”&lt;/strong&gt;, además, según imágenes y videos difundidos en las Redes Sociales, adornó de plurinacionalidad los 240 kilómetros del tramo u doble vía que une a los departamentos de La Paz y Oruro con Whipalas, la bandera tricolor, y banderas de diferentes departamentos del país, característica que no reflejan los medios de comunicación masiva derechistas, que como en 2019 rechazan al gobierno democrático de Luis Arce y a la verdadera esencia del pueblo boliviano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estribillo &lt;strong&gt;“¡Lucho no está sólo ca…!”&lt;/strong&gt;, fue inevitable en todo el recorrido, sumado a los cantos &lt;strong&gt;“Viva Mi Patria Bolivia”&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;“La Patria”&lt;/strong&gt;, entre otros, que impulsaron a los marchistas y fortalecieron su convicción de amor y lucha por la nación, además de las tonadas de música autóctona de diferentes regiones de Bolivia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más de 10.000 bolivianos componen esa multitudinaria marcha, que como dice Morales &lt;strong&gt;“reventará”&lt;/strong&gt; la ciudad de La Paz, a pesar del descontento de algunas autoridades de la derecha como el alcalde de la ciudad de La Paz y exministro del gobierno de facto, Iván Arias, quien dijo que &lt;strong&gt;“es una marcha sin causa y sin gallos”&lt;/strong&gt;, con el objetivo de deslegitimar la misma con comentarios que no representan &lt;strong&gt;“al pueblo sabio”&lt;/strong&gt;, al igual que legisladores y líderes de la derecha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“El pueblo busca respeto, respeto a las autoridades democráticamente elegidas, respeto a la Constitución Política del Estado, respeto a nuestra soberanía, respecto a nuestros símbolos patrios y respeto al pueblo boliviano”&lt;/strong&gt;, manifestó el vicepresidente del Estado, el jilata David Choquehuanca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;“Marcha por la Patria”&lt;/strong&gt;, que en siete días tuvo que aguantar las inclemencias del tiempo en el occidente del país y probar un &lt;strong&gt;“coktail climático”&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(lluvia, frio, sol y viento)&lt;/em&gt; es precisa para la historia del país, porque convoca a la unidad del país por una causa justa para el bien común de los bolivianos, de lo contrario la democracia siempre será atacada por grupos radicales de la derecha que buscan usar la misma a su conveniencia para satisfacer intereses personales como sucedió en el gobierno de facto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Este sacrifico, este esfuerzo no ha sido en vano para expresar todo el apoyo a nuestro Gobierno, paro defender una política, un programa que son del pueblo, pueblo. Acá está en juego entre los privatizadores, los nacionalizadores, los privatizadores, los neoliberales quieren volver nuevamente para privatizar y el pueblo está diciendo no, que siga nuestro proceso de cambio”&lt;/strong&gt;, señaló el expresidente Evo Morales, ya en el último tramo para llegar a la sede de Gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No cabe duda que el pueblo paceño y boliviano vivirá otro momento importante en la histórica plaza mayor de San Francisco para advertir a la derecha política que el gobierno de Arce no está sólo, sino junto al verdadero pueblo boliviano para continuar administrando el país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iván Chapi (El Vanguardiano)&lt;br&gt;
Miembro del Colectivo &lt;strong&gt;“&lt;em&gt;La Vanguardia&lt;/em&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Militante del &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; y del &lt;strong&gt;Proceso de cambio&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Alerta! ¡La derecha no pasará! ¡Los golpistas no volverán!</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/alerta-la-derecha/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/alerta-la-derecha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El liderazgo de la lucha debe reactivarse y la fuerza de nuestras voces debe unirse nuevamente en el actual contexto para exclamar en el unísono &lt;strong&gt;¡Alerta! ¡La derecha no pasará! ¡Los golpistas no volverán!&lt;/strong&gt; Frente a los nuevos intentos de esa línea política &amp;ndash;ahora en modo fascista (ideología, movimiento político y sistema de gobierno totalitario de extrema derecha que se opone a la democracia, el comunismo, el liberalismo y la internacionalización)- para desestabilizar a nuestro gobierno democrático y constitucional, consolidado gracias a la lucha del pueblo boliviano hace más de un año, mediante una campaña de rechazo y desinformación sobre normas destinadas a beneficiar a los bolivianos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los últimos días, el ficticio paro indefinido fue magnificado por varios medios de prensa amarillista ya identificados por la población, como una forma de ayuda a la difusión de la convocatoria de líderes y dirigentes extremos de oposición para convulsionar nuevamente el país con el pretexto de exigir la anulación de la Ley 1386 de Estrategia Nacional de Lucha Contra la Legitimación de Ganancias Ilícitas y el Financiamiento del Terrorismo que &amp;ndash;a su juicio y conveniencia&amp;ndash; supuestamente afecta a la propiedad privada de todos los bolivianos, pese a las aclaraciones que realizó el Gobierno a varias oportunidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fruto de ese efecto mediático, lamentablemente se generaron puntos radicales de bloqueo y enfrentamientos entre bolivianos, provocando la muerte de un hermano campesino del norte de Potosí que, según el certificado de defunción, falleció por una bronco-aspiración; sin embargo, en imágenes mostradas en las redes sociales, el cuerpo del occiso aparece con golpes que le habrían propinado personas eufóricas llenas de racismo y discriminación de &lt;strong&gt;COMCIPO&lt;/strong&gt; durante un enfrentamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo al estudio de forenses, el campesino habría sufrido un Traumatismo Encéfalo Craneal por los golpes, situación que lo dejó inconsciente y posteriormente se produjo la bronco-aspiración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero si nos fijamos o nos enfocamos cuales son las verdaderas intenciones de esa medida de presión, que atenta nuevamente al bolsillo y a la economía de todos los bolivianos, encontramos que la derecha fascista pretende repetir la receta que utilizó para debilitar, desestabilizar y acabar con el gobierno de izquierdas del entonces presidente Evo Morales, uno de los más progresistas de la región durante 14 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No olvidemos que esa convulsión comenzó en el área urbana de Potosí, como ahora está pasando, respaldado por los cívicos de Santa Cruz -miembros activos de la &lt;em&gt;“recalcitrante derecha”&lt;/em&gt;, como diría el exvicepresidente Álvaro García Linera, motivo por el que las masas deben declararse en alerta y en constante movilización, siempre de forma pacífica, para hacer prevalecer el retorno y obediencia a la democracia, que se consolidó con la victoria del actual presidente Luis Arce en los comicios del 18 de octubre de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante esa situación, como vanguardia en la lucha y amantes del retorno a la democracia, la estabilidad, la certidumbre y la esperanza, elementos importantes que logró la gestión de Arce en 12 meses de gestión, mediante políticas acertadas en las áreas de salud y economía, para combatir al &lt;strong&gt;COVID-19&lt;/strong&gt; y salvar al estado de la quiebra, debemos evitar que la historia se repita e insistir que los hechos sangrientos de antes y los de ahora no queden en la impunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También, los servidores públicos deben salir en pleno a la defensa en estos tiempos donde nuevamente se encuentra amenazado el proceso de cambio que lidera ahora Arce, más aún ante los últimos sucesos ocurridos y no repetir la cobarde actuación de algunos en 2019 que, como todos sabemos y conocemos, varios se escabulleron cuando la disque &lt;em&gt;“revolución pitita”&lt;/em&gt;, ahora “pititos”, rebaso a nuestras filas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizá ahora es la oportunidad para que aquellos &lt;em&gt;“grandes militantes”&lt;/em&gt; del proceso de cambio puedan redimirse con su compromiso por el bienestar del pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Vanguardiano&lt;br&gt;
Miembro del Colectivo &lt;strong&gt;“&lt;em&gt;La Vanguardia&lt;/em&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Militante del &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; y del &lt;strong&gt;Proceso de cambio&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El pueblo aplasta el paro golpista con masivo festejo por el primer año de su Gobierno</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/pueblo-aplasta-paro/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/pueblo-aplasta-paro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pueblo aplastó el paro indefinido convocado por la derecha golpista, que tenía el pretexto de exigir la anulación de la &lt;strong&gt;Ley 1386&lt;/strong&gt; de &lt;em&gt;Estrategia Nacional de Lucha Contra la Legitimación de Ganancias Ilícitas&lt;/em&gt;, con un masivo festejo por el primer año de gobierno del presidente Luis Arce, quien asumió su mandato con el &lt;strong&gt;55,1%&lt;/strong&gt; de respaldo de los bolivianos en octubre de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pese a la ayuda de la prensa vendida que, mediante sus titulares, hacia ver un paro fortalecido y decidido, el pueblo dio un revés a esas intenciones que pretendían generar nuevamente un ambiente de caos en el país con la intención de desestabilizar la gestión de Arce, que presentó un extenso discurso sobre los logros alcanzados en tan sólo 12 meses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La derecha golpista, al mando del Comité Cívico Pro Santa Cruz, el gobernador de esa región, Luis Fernando Camacho, y dirigentes gremiales leales a esa línea política vende patria, volvió a subestimar la inteligencia del pueblo que coincide con la política de Arce de trabajar para reconstruir el país, después de una mala administración del Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno diría, pobre país, porque a tempranas horas se esperaba &lt;em&gt;&amp;ndash;aunque sea&amp;ndash;&lt;/em&gt; un paro parcial; sin embargo, todos nos topamos con la libre circulación y transitabilidad en las diferentes ciudades del país, incluso en el bastión de la derecha, que es Santa Cruz, la más productiva de Bolivia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero dando un giro de 360 grados, la plaza Murillo fue colmada de organizaciones y movimientos sociales, además de plataformas ciudadanas y colectivos juveniles que se dieron cita en ese espacio para ratificar su respaldo al mandatario boliviano, que logró devolverle al país la esperanza, la certidumbre y la estabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como si se tratase de un 6 de agosto, la población boliviana rindió un homenaje a la patria por el retorno de la democracia, gracias a la lucha del pueblo, y la reconstrucción del país, después de sufrir la política de un gobierno de facto que mató, vulneró &lt;strong&gt;DDHH&lt;/strong&gt; y generó acciones racistas en el país, sólo por su angurria de poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sí, es como una ironía, quien diría que en un día de paro celebráramos con fervor el retorno de la estabilidad del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta lección de vida, sólo queda esperar que vengan mejores días y estar alertas ante cualquier otro intento de la derecha golpista que, con esta metida de pata, cayó al fango de donde proviene, fracaso que favoreció para despejar la conciencia del pueblo y retomar el crecimiento del país andino amazónico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¡El pueblo es la vanguardia!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Vanguardiano&lt;br&gt;
Miembro del Colectivo &lt;strong&gt;“&lt;em&gt;La Vanguardia&lt;/em&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Militante del &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; y del &lt;strong&gt;Proceso de cambio&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡La Wiphala se respeta carajo!</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/wiphala-se-respeta/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/wiphala-se-respeta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La Wiphala, que es un símbolo sagrado y ancestral y que -además- identifica el sistema comunitario basado en la equidad, la igualdad, la armonía, la solidaridad y la reciprocidad, demostró el poder unificador de su significado y convocatoria en el país al ser desagraviada por más de un millón de bolivianos en diferentes ciudades capitales con el denominado &lt;em&gt;“Wiphalazo”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;“Wiphalazo”&lt;/em&gt; fue realizado por las organizaciones sociales, la sociedad civil y colectivos de izquierda con masivas concentraciones en históricos escenarios del país, para exigir su respeto como un símbolo patrio establecido en la Constitución Política del Estado, ante el ultraje que sufrió el 24 de septiembre de 2021 en Santa Cruz, cuando un grupo de cívicos bajó esa enseña de un mástil en rechazo a su representación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“¡La Wiphala se respeta carajo! ¡La Wiphala se respeta carajo!”&lt;/strong&gt;, exclamaban miles de indígenas, campesinos, obreros, profesionales, trabajadores y jóvenes en los diferentes escenarios, después de multitudinarias marchas acompañadas de bombos, trompetas, música autóctona y cantos, con el que se expresaba la afinidad con su significado ancestral y símbolo de lucha por la liberación de los pueblos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Wiphala está reconocida en el Artículo VI, párrafo II de la &lt;strong&gt;CPE&lt;/strong&gt;, junto con bandera tricolor rojo, amarillo y verde, himno boliviano; el escudo de armas, la escarapela; la flor de la kantuta y la flor de patujú.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien la Wiphala está reconocida en Bolivia, la misma también representa a los pueblos indígenas y originarios de varios países de la región, entre ellos, Perú, Colombia, Chile, Ecuador y Argentina, en este último esa bandera también fue desagraviada en el centro de la ciudad de Buenos Aires en sintonía de lo que sucedía en Bolivia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el último año, la Wiphala, que lleva más historia que los anteriores símbolos patrios coloniales del país, fue blanco de la elite de la derecha fascista para atacar al proceso de cambio que se reinstaura después de sufrir un golpe de Estado en 2019, razón por el que los sectores sociales activaron su militancia al reconocimiento de sus raíces ancestrales, para frenar su constante ofensa en el contexto político.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En encendidos discursos brindados en el eje central boliviano (La Paz, Cochabamba y Santa Cruz), el presidente constitucional de Bolivia, Luis Arce, llamó al respeto de esa enseña nacional y recordó que esa bandera multicolor, &lt;em&gt;“es símbolo de unidad, integración y lucha inclaudicable por la liberación de los pueblos”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El término Wiphala (inca-aimara: Wiphala, &amp;lsquo;emblema&amp;rsquo;) se denomina a las banderas cuadrangulares de siete colores usadas por las diferentes etnias y pueblos indígenas originarios y campesinos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este símbolo patrio año tras año cobra más fuerza porque también representa a los sectores sociales desposeídos, la clase trabajadora y los jóvenes; sin embargo, su conocimiento aún debe ser profundizado por cada uno de los bolivianos en el marco de la armonía e integración de los pueblos del país, que atraviesa un contexto político complicado por una nueva arremetida de la derecha fascista, que intenta desestabilizar la actual administración del Estado y ejecutar un nuevo golpe de Estado, para satisfacer intereses particulares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡La Wiphala se respeta carajo! Porque representa a nuestras verdaderas raíces y no se debe permitir nunca más su ultraje por grupos radicales que lo único que hacen es desconocer el territorio en el que nacieron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Vanguardiano&lt;br&gt;
Miembro del Colectivo &lt;strong&gt;“&lt;em&gt;La Vanguardia&lt;/em&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Militante del &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; y del &lt;strong&gt;Proceso de cambio&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Camacho: símbolo de discriminación, racismo, fascismo y separatismo en Bolivia</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/camacho-discriminacion/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/camacho-discriminacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde noviembre de 2019, el ultra derechista y exlíder del Comité Cívico Pro Santa Cruz y ahora gobernador, el empresario Luis Fernando Camacho, se convirtió en el icono más visible de lo que representa el racismo, discriminación, fascismo y separatismo en Bolivia por sus diferentes actuaciones en el escenario político, que impide retomar la unidad de los bolivianos, a pesar de contar con un gobierno legítimo elegido democráticamente por el 55% de los bolivianos el 18 de octubre de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ese rostro fue develado justamente antes, durante y después de los actos conmemorativos por los 211 años de la gesta libertaria del hermoso y cálido departamento de Santa Cruz, mediante denuncias, amenazas y reacciones extremas de esa autoridad, contra la justicia y el gobierno del presidente Luis Arce Catacora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El empresario comenzó a reaccionar a la defensiva en el momento en el que se iniciaron las correspondientes investigaciones que lo involucran como protagonista del golpe de Estado, situación que también incomodó a otros líderes de la derecha por una supuesta &lt;em&gt;“persecución política”&lt;/em&gt;, pero si tan sólo retrocedemos el tiempo, Camacho, junto con otros personajes, actuó activamente en ese periodo con su convocatoria de odio bajo el trillado cuento de fraude en las elecciones de 2019 que nunca fue probado, además de contar con la ayuda de su padre, que por boca propia fue revelado y registrado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, el cherry de la torta se vivió justamente en pleno aniversario departamental, donde el empresario y también uno de los millonarios bolivianos, sacó a relucir todas esas características en pleno acto protocolar de ofrenda floral en la plaza &lt;em&gt;“24 de Septiembre”&lt;/em&gt; de la capital oriental, que contó con la presencia del presidente en ejercicio David Choquehuanca Céspedes, a quien no cedió las palabras alusivas a la fecha mostrando una actitud discriminativa contra el primer mandatario de raíces indígenas del occidente del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Hizo uso de la palabra nuestro alcalde municipal, ésta es fiesta cruceña y quienes vienen a agredir a Santa Cruz, no lo van a hacer. Con mi discurso el acto se da por cerrado”&lt;/em&gt;, sentenció Camacho en tono dictatorial, para evitar la intervención de Choquehuanca, que estaba acompañado por algunos ministros que nacieron en esa región.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ese acto de discriminación fue acompañado de actitudes racistas y violentas ejecutadas por parte de sus seguidores contra dirigentes campesinos vestidos de poncho que se trasladaron esa ciudad para rendir su homenaje en el marco de la unidad de los bolivianos. Lamentable fue ver otra vez chicotazos propiciado por ciudadanos cruceños &lt;strong&gt;(cambas)&lt;/strong&gt; a indígenas como pasó en 2009, cuando la derecha intento dividir el país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero eso no lo es todo, el gobernador regionalista ordenó retirar la Wiphala del mástil, pese a que este símbolo patrio, que merece respeto, fue izado por el mandatario boliviano minutos antes. Fue un bochorno y un nuevo ultraje a esa enseña nacional, que sufrió ataques durante el gobierno de facto de 2020 por parte de grupos fascistas, situación que causó nuevamente indignación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queda constatado e identificado de quienes odian realmente a la Wiphala y quienes promovieron su rechazo en 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para el exministro de Defensa y docente académico, Reymi Ferreira, el ultraje a la Wiphala fue un &lt;em&gt;“acto de fascistas”&lt;/em&gt; y una reacción &lt;em&gt;“torpe”&lt;/em&gt; que puso en evidencia el nivel de &lt;em&gt;“ignorancia”&lt;/em&gt; del gobernador de Santa Cruz, quien – a su juicio- busca tapar la mala gestión de su gobierno departamental. Sin embargo, y en contrapartida, el exmandatario y líder de la derechista Comunidad Ciudadana, Carlos Mesa, calificó a la actitud de Camacho como &lt;em&gt;“valiente”&lt;/em&gt; porque hizo respetar su región para evitar que lo llamen &lt;em&gt;“golpista”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cabe recordar que Mesa también participó activamente en el golpe de Estado y yendo más atrás formó parte del gobierno ultra liberal de Gonzalo Sánchez de Lozada, quien huyó del país en 2003 tras una convulsión social generada por aplicar políticas que no favorecían a la población y economía boliviana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, la gestión de Camacho, junto con la Asamblea Legislativa Departamental, comienza a mostrar una política de divisionismo, ya que en los últimos días se aprobó una ley regional que se atribuye competencias de la Asamblea Legislativa Plurinacional, acción que implica un posible caso de separatismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Observando ese tipo de actitudes, provenientes de una autoridad, está claro que el ciudadano boliviano debe realizar una profunda reflexión sobre la actual situación política del país y sacar conclusiones para definir una posición que evite este tipo de actitudes que hacen más daño a la integración de Bolivia, por culpa de intereses ajenos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como pueblo boliviano debemos eliminar estas acciones que menoscaban a la imagen del país, que aún está saliendo de la crisis económica generada por una mala administración y la pandemia.&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;&lt;strong&gt; ¡NECESITAMOS UNA BOLIVIA LIBRE DEL FASCISMO, RACISMO, DISCRIMINACIÓN Y CON JUSTICIA PLENA URGENTEMENTE!
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-check  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt;
&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡DEBEMOS MANTENER ACTIVA LA DEFENSA DE LA DEMOCRACIA Y RETOMAR LA VANGUARDIA EN ESA LUCHA! &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;❤️&lt;/p&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;El Vanguardiano&lt;br&gt;
Miembro del Colectivo &lt;strong&gt;“&lt;em&gt;La Vanguardia&lt;/em&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Militante del &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; y del &lt;strong&gt;Proceso de cambio&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
