<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Colectivo_Sinchi_Warmis | La Vanguardia</title>
    <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/colectivo_sinchi_warmis/</link>
      <atom:link href="https://lavanguardia.netlify.app/author/colectivo_sinchi_warmis/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Colectivo_Sinchi_Warmis</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es-bo</language><copyright>© 2022</copyright><lastBuildDate>Tue, 18 Aug 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://lavanguardia.netlify.app/img/laVanguardia-small.png</url>
      <title>Colectivo_Sinchi_Warmis</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/author/colectivo_sinchi_warmis/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Análisis del comportamiento en la pandemia</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/analisis-comportamiento-pandemia/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/analisis-comportamiento-pandemia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Transcurridos más de 160 días desde el inicio del brote de la COVID-19 en el país, el comité científico del gobierno transitorio en base a sus ¨sabias proyecciones¨ hizo que el Tribunal Supremo Electoral hace varias semanas atrás cambie la fecha de las elecciones (debido a que el pico de la pandemia como país se presentaría durante el mes de septiembre) a raíz de ese informe se justificó el cambio de fecha de elecciones en Bolivia, las repercusiones de esta decisión por parte del TSE no se dejaron esperar y varios grupos de la sociedad liderada por la Central Obrera Boliviana (COB), inicio una serie de movilizaciones y bloqueos a nivel nacional, oponiéndose a este nuevo cambio de fecha, que no solo significa prorrogar el tiempo de mandato del gobierno de transición que lleva ya 8 meses, sino que a su vez esta situación permite prolongar la crisis política que vive el país desde el mes de noviembre del año pasado, sin mencionar que de este modo se dilatan las posibilidades de establecer políticas estructurales que hagan el abordaje de la crisis económica, crisis de sanitaria y que solo un gobierno democrático lograría concretar.
Es así que, a través de un análisis de la coyuntura, buscamos ciertas respuestas en el comportamiento de la pandemia en el país y nos llamó la atención lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según el comportamiento de la COVID-19 en Bolivia por semana epidemiológica se observa que durante la Semana Epidemiológica 29 (periodo de tiempo comprendido entre el 12 y 18 de julio) se registra el pico de casos más altos en el país y a partir de esta semana se establece una meseta de casos elevados hasta la Semana Epidemiológica 33.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;featured.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A un mes del pico más alto alcanzado como país se ve que en los últimos días la cantidad de casos van disminuyendo según los reportes diarios del Ministerio de Salud. A consecuencia de este comportamiento de la pandemia surgen interrogantes entre profesionales del área de salud principalmente epidemiólogos y salubristas, mismas que ponemos a consideración de los lectores:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿Será que el comité científico del gobierno transitorio cometió un error en sus proyecciones? ¿Ese análisis fue intencional?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Por qué el Ministerio de Salud no hace un análisis completo del comportamiento de la pandemia para trasmitir certezas a la población, y en lugar de aquello se genera cada vez más incertidumbres?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si el comité científico hizo estas proyecciones desde la óptica de salud pública se entiende que estas mismas proyecciones sirven para la adopción de medidas sanitarias que propicien la prevención de la trasmisión de la enfermedad y evitar efectos adversos, en base a esto nos preguntamos ¿Qué políticas públicas se implementaron a raíz de las afamadas proyecciones en favor principalmente de grupos de población vulnerable y población general?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las demandas sociales eran tildadas de irracionales, pero a raíz del análisis de la situación epidemiológica actual del país. ¿Estaban en lo cierto?, Entonces ¿Era necesario un nuevo cambio de fecha de elecciones y con ello la generación de descontento en la sociedad y por ende reclamos?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El lector al responderse estas interrogantes caerá en cuenta de que lo preocupante en este tiempo no solo es el mal abordaje de las múltiples crisis que vive el país sino también, como pasaremos en la historia y como recordaran este periodo de tiempo las futuras generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fin, solo el tiempo nos dirá cuál ha sido la realidad como país, sin embargo, ante tanto desatino por las autoridades de gobierno actuales, hechos de corrupción, reclamos y demandas sociales, es la población en general quien sufre las consecuencias en especial la población más pobre, este grupo poblacional que ha engrosado sus filas en los últimos meses.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La baja tasa de recuperación de Covid-19 en bolivia</title>
      <link>https://lavanguardia.netlify.app/publication/la-baja-tasa-de-recuperacion/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lavanguardia.netlify.app/publication/la-baja-tasa-de-recuperacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El avance de la pandemia en el mundo es inminente, hasta el 30 de junio se sumaban más de 10.2 millones de casos confirmados, más de 500 mil decesos, y más de 5.2 millones de habitantes recuperados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas cifras van cobrando un peso cada vez mayor para nosotros, pues a partir de mayo el epicentro de la pandemia se ha trasladado al continente americano, lugar donde se concentra la mayor cantidad de casos y decesos respectivamente. Entre los países que concentran el mayor porcentaje de casos se encuentra E.E.U.U. y Brasil, sin embargo estos países también cuentan con un porcentaje alto de recuperación. Así mismo, debemos resaltar que Cuba tiene un total de 93% de tasa de recuperación, siendo un país con características demográficas semejantes a las de Bolivia. En nuestro país, la relación entre el porcentaje de casos y porcentaje de recuperados muestra un panorama desalentador, pues la tasa de recuperación se encuentra muy por debajo de varios países de la región. Haciendo un análisis de los factores que inciden en esta diferencia en la taza de recuperación, podemos señalar que la misma se debe una gestión ineficiente de la pandemia en Bolivia, y de continuar así, se cobrará la vida de más habitantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.rtve.es/noticias/20200702/mapa-mundial-del-coronavirus/1998143.shtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fuente: Elaboración propia en base a datos, OMS, JHU&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según el comportamiento del COVID-19 en Bolivia hasta el primero de julio, se observan los siguientes datos: casos confirmados 32.125, decesos 1071 y población recuperada 8.928. Estas cifras se traducen en una tasa de incidencia de 264 personas de cada 100.000 habitantes infectados con COVID-19, una tasa de letalidad de 3.3 de cada 100 personas enfermas y 28 personas recuperadas de cada 100 personas, hasta la fecha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ejemplificar mejor esta información se explica lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;tabla.jpg&#34; alt=&#34;Tabla&#34;&gt;

&lt;a href=&#34;https://www.boliviasegura.gob.bo/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fuente: Elaboración propia en base a datos de Bolivia segura&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los factores que inciden de manera directa en la baja tasa de recuperación en nuestro país, tienen que ver con cuatros aspectos de la gestión de la pandemia: 1. La limitada capacidad de testeos a nivel nacional, 2. La falta de seguimiento, acompañamiento y fiscalización del ente rector (Ministerio de salud), 3. La falta de coordinación en el manejo de la pandemia en los niveles nacional, departamental y municipal y 4. La ausencia de un enfoque científico para el tratamiento del COVID-19.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La limitada capacidad de testeos a nivel nacional: Bolivia tiene una capacidad limitada de testeos en los laboratorios de referencia nacional (INLASA y CENETROP), incluyendo a la Caja Nacional de Salud. Se tiene una mora en los procesamientos de las muestras de 5 a 7 días, es decir las capacidades laboratoriales están colapsadas, y en algunos casos las personas enfermas no han tenido acceso a una muestra que pueda verificar si su diagnóstico es positivo o no. Por ejemplo, a través de una información directa se sabe de un caso de una persona de la tercera edad del municipio de Caracollo que tuvo contacto estrecho con una paciente fallecida por COVID-19. Fue identificada como caso sospechoso después de una semana, y pasaron seis días más para la realización de la prueba de Covid- 19, y a la fecha aún se desconoce el resultado. Y como este, existen bastantes casos que develan la lentitud en los procedimientos de detección, proceso fundamental para la contención de la enfermedad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La falta de seguimiento, acompañamiento y fiscalización del ente rector (Ministerio de salud): El rol de esta Máxima Autoridad Estatal MAE en Salud se ha reducido a lo largo de la pandemia a contabilizar y dar a conocer al país el número de casos confirmados, decesos y recuperados de personas con Covid-19, dejando de lado el seguimiento, acompañamiento y fiscalización del manejo de la pandemia. Este vacío es cada vez más evidente, cuando observamos que los gobiernos departamentales y municipales se encuentran dejados a su suerte en el manejo de esta pandemia. No se ha conformado un comité científico que otorgue lineamientos sobre los tratamientos a seguir en el manejo de la enfermedad, ni se han realizado protocolos técnicos para que el personal del sistema sanitario enfrente la pandemia de manera eficiente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La falta de coordinación en el manejo de la pandemia en los niveles nacional, departamental y municipal: Aunque los gobiernos departamentales y municipales gozan de cierta autonomía, la declaratoria de emergencia nacional activa el funcionamiento del Comité de Operaciones de Emergencia Nacional COEN, con el objetivo de contar con una estructura de coordinación y cooperación de los diferentes niveles del Estado y entidades de la sociedad civil. Sin embargo, esta coordinación no se ha realizado de manera eficiente, pues podemos observar que las gobernaciones y municipios, van enfrentando la pandemia a través de esfuerzos individuales y en extremo particulares (medidas y tratamientos disimiles de la enfermedad). Así mismo, debemos recordar que el Ministerio de Salud intervino varios SEDES, y en consecuencia, se cambiaron a las autoridades de manera arbitraria. Por ejemplo el SEDES La Paz cambio de autoridad en cinco oportunidades en tan solo tres meses, generando zozobra en el personal de salud de su dependencia y de la población en general.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La ausencia de un enfoque científico para el tratamiento del COVID-19: Cuando se comenzó la cuarentena dinámica en el país, el nivel central del Estado, delegó la responsabilidad del manejo de la pandemia a las gobernaciones y municipios del país. En ese sentido, el SEDES Chuquisaca determinó distribuir un paquete de medicamentos a las personas con COVID-19, que consta de Ivermectina, dióxido de cloro y otras pastillas (con un costo de más de 500 Bs por persona). Los criterios para la selección de este paquete no están claros, por lo cual van surgiendo las siguientes cuestionantes: ¿Qué criterios médicos abalan el uso de la combinación de Ivermectina y dióxido de cloro para el tratamiento del Covid- 19? ¿Cuáles son las entidades pertinentes en nuestro país, para otorgar lineamientos en cuanto al tratamiento del Covid-19? El caso del SEDES Chuquisaca es solo un ejemplo de que las gobernaciones y municipios, están tomando acciones en el total abandono del gobierno central.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ante estas cuatro condiciones del manejo de la pandemia, podemos señalar que la baja tasa de recuperación en Bolivia se debe principalmente a la mala gestión de la crisis sanitaria por parte del gobierno central. Sin embargo, esta baja tasa de recuperación de la enfermedad es tan solo uno de los efectos de la negligencia de la gestión del actual gobierno, otro efecto significativo es la contracción del Estado para la población boliviana. La negligencia del gobierno transitorio en el manejo de la pandemia no es casual, aporta en la agudización de una crisis económica que genera el escenario perfecto para el avance del mercado mundial, a través de medidas neoliberales como el endeudamiento.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
